<akomaNtoso><act><meta><identification source="#somebody"><FRBRWork><FRBRthis value="/ar/fed/ley/1974-09-05/20744/main"/><FRBRuri value="/ar/fed/ley/1974-09-05/20744"/><FRBRdate date="1974-09-05" name="Enactment"/><FRBRauthor href="#presidente" as="#author"/></FRBRWork><FRBRExpression><FRBRthis value="/ar/fed//ley/1974-09-05/20744/esp@/main"/><FRBRuri value="/ar/fed//ley/1974-09-05/20744/esp@"/><FRBRdate date="1974-09-05" name=""/><FRBRauthor href="#somebody" as="#editor"/><FRBRlanguage language="esp"/></FRBRExpression><FRBRManifestation><FRBRthis value="/ar/fed/ley/1974-09-05/20744/esp@/main.xml"/><FRBRuri value="/ar/fed/ley/1974-09-05/20744/esp@/main.akn"/><FRBRdate date="2013-10-08" name="XMLConversion"/><FRBRauthor href="#strasberg" as="#editor"/></FRBRManifestation></identification></meta><preface><p><docNumber>ASA-1401</docNumber><docTitle>REGULACIÓN DE LAS ACTIVIDADES RELACIONADAS CON LA SANGRE HUMANA, SUS COMPONENTES, DERIVADOS Y SUBPRODUCTOS</docTitle></p></preface><body><chapter id="cha1"><num>CAPITULO I</num><heading>- Materia, alcance y autoridad de esta Ley</heading><article id="art1"><num>Artículo 1º -</num><content><p>Las actividades relacionadas con la sangre humana, sus componentes y derivados, que en el texto de esta Ley se determinan, se declaran de interés nacional y se regirán por sus disposiciones, siendo sus normas de orden público y de aplicación en todo el territorio de la República Argentina.
</p><p>A los efectos de su aplicación las provincias deberán dictar en sus respectivas jurisdicciones las normas complementarias correspondientes.</p></content></article><article id="art2"><num>Artículo 2º -</num><content><p>Las disposiciones de esta Ley y las que se dicten en su consecuencia, se cumplirán y harán cumplir en cada jurisdicción por las respectivas autoridades sanitarias.
</p><p>La autoridad de aplicación será el Ministerio de Salud Pública y Medio Ambiente el que deberá concurrir en cualquier parte del país para contribuir al cumplimiento de esta Ley.</p></content></article></chapter><chapter id="cha2"><num>CAPITULO II</num><heading>- Principios fundamentales</heading><article id="art3"><num>Artículo 3º -</num><content><p>La autoridad de aplicación y las autoridades jurisdiccionales adoptarán las medidas que garanticen a los habitantes en su jurisdicción el acceso a la sangre humana, componentes y derivados en forma, calidad y cantidad suficiente, disponiendo a la vez, la formación de las reservas que estimen necesarias; asumiendo las citadas autoridades y las correspondientes de los establecimientos u organizaciones comprendidos, la responsabilidad de la preservación de la salud de los donantes y protección de los receptores.
</p></content></article><article id="art4"><num>Artículo 4º -</num><content><p>Prohíbese la intermediación comercial y el lucro en la obtención, clasificación, preparación, fraccionamiento, producción, almacenamiento, conservación, distribución, suministro, transporte, actos transfusionales, importación y exportación y toda forma de aprovechamiento de la sangre humana, sus componentes y derivados, con las excepciones que se contemplan en la presente Ley.
</p><p>Será obligación por parte de las autoridades sanitarias promover y asegurar la utilización y empleo racional de la sangre, sus componentes y derivados.</p></content></article></chapter><chapter id="cha3"><num>CAPITULO III</num><heading>- Disposiciones generales</heading><article id="art5"><num>Artículo 5º -</num><content><p>El Poder Ejecutivo nacional, a través de la autoridad de aplicación, dictará las normas técnicas y administrativas a las que se ajustará la obtención, manejo y utilización de la sangre humana, componentes y derivados.
</p><p>Las autoridades jurisdiccionales tomarán como base las normas técnicas y administrativas señaladas en el párrafo anterior, a los efectos de establecer las que les corresponden en el ejercicio de sus facultades.</p><p>En los casos de establecimientos asistenciales que a la promulgación de la presente Ley no posean servicio de hemoterapia propio, la autoridad correspondiente dictaminará acerca de la obligación o no de poseerla como también la categoría del mismo.</p></content></article><article id="art6"><num>Artículo 6º -</num><content><p>Las acciones previstas en el artículo 4º, sólo podrán realizarse cuando corresponda por los establecimientos oficiales y/o privados expresamente autorizados al efecto, de acuerdo a las disposiciones de esta Ley y a las de su reglamentación.
</p></content></article><article id="art7"><num>Artículo 7º -</num><content><p>El Gobierno nacional y el de cada una de las provincias deberán propender al desarrollo de la investigación científica en la materia de la presente Ley y estimularán, también la acción oficial y privada para la superación del nivel de capacitación científica y técnica del personal auxiliar aplicado a las actividades comprendidas.
</p></content></article><article id="art8"><num>Artículo 8º -</num><content><p>Los bancos de sangre sólo podrán relacionarse con las plantas de hemoderivados mediante mecanismos de trueque, y a los únicos fines de abastecerlas de materia prima. En tales casos la compensación sólo podrá consistir en productos elaborados exentos de valor comercial.
</p></content></article><article id="art9"><num>Artículo 9º -</num><content><p>La elaboración industrial de hemoderivados, deberá ajustarse a las disposiciones legales aplicables a los medicamentos de uso y aplicación en medicina humana.
</p></content></article><article id="art10"><num>Artículo 10. -</num><content><p>La autoridad de aplicación nacional coordinará con las autoridades jurisdiccionales, el emplazamiento territorial de las plantas de hemoderivados y teniendo como base a las necesidades de orden regional.
</p></content></article><article id="art11"><num>Artículo 11. -</num><content><p>La autoridad de aplicación establecerá los patrones nacionales que deberán ser tenidos en cuenta obligatoriamente como índice de referencia, para la habilitación y control permanente de los componentes y derivados que se elaboren a partir de la sangre humana. Dichos patrones deberán actualizarse conforme al progreso que se verifique científicamente en el orden internacional en esta materia.
</p></content></article><article id="art12"><num>Artículo 12. -</num><content><p>En caso de movilización nacional como consecuencia de conflicto bélico, el Poder Ejecutivo nacional determinará qué organismo ejercerá la dirección superior centralizada en la materia de esta Ley en todo el territorio de la República Argentina.
</p><p>Las Fuerzas Armadas y de Seguridad quedan exceptuadas del régimen que prescribe la presente Ley, no obstante lo cual podrán adherirse al mismo por decisión de sus autoridades específicas.</p></content></article></chapter><chapter id="cha4"><num>CAPITULO IV</num><heading>- De la donación de sangre</heading><article id="art13"><num>Artículo 13. -</num><content><p>A los efectos del cumplimiento de las disposiciones de la presente Ley, la autoridad de aplicación y las autoridades jurisdiccionales fomentarán y apoyarán la donación de sangre humana mediante una constante labor de educación sanitaria sobre la población, a la vez que, deberán difundir en forma pública y periódica a través de los medios de comunicación masiva a su alcance, los procedimientos a seguir por la misma para subvenir a sus necesidades de sangre humana, componentes y derivados. Igualmente promoverán la formación y desarrollo de asociaciones de donantes.
</p><p>Alentará la actitud de los donantes propiciando el reconocimiento de su acción, a través de actos que así lo testimonien.</p></content></article><article id="art14"><num>Artículo 14. -</num><content><p>Por la vía reglamentaria se instrumentará un seguro de sangre individual para los donantes habituales y válido para su núcleo familiar, de tal modo que les permita el acceso a la obtención de sangre humana y componentes en forma inmediata, suficiente y exceptuándolo de la reposición establecida por el Artículo 52.
</p></content></article><article id="art15"><num>Artículo 15. -</num><content><p>Queda expresamente establecido que la extracción de sangre humana sólo podrá efectuarse en los bancos de sangre legalmente autorizados y habilitados por la respectiva autoridad de aplicación.
</p><p>Todo acto de extracción de sangre humana efectuada a donantes, se encuentra eximido de toda exigencia de pago alguno.</p></content></article></chapter><chapter id="cha5"><num>CAPITULO V</num><heading>- De la utilización de la sangre humana, componentes y derivados</heading><article id="art16"><num>Artículo 16. -</num><content><p>Los profesionales médicos intervinientes en la prescripción terapéutica de la sangre humana, componentes y derivados están obligados a la utilización racional de dichas sustancias, debiendo entenderse por ello a su empleo en directa correspondencia con las necesidades específicas de cada patología a tratar.
</p><p>En los casos de diagnóstico dudoso que pudiera implicar un uso inseguro o poco eficaz de la sangre humana, sus componentes y/o derivados, será obligatoria la consulta con un profesional especializado en la materia.</p></content></article><article id="art17"><num>Artículo 17. -</num><content><p>La autoridad de aplicación en la materia de la presente Ley deberá promover y difundir como responsabilidad primaria en su medio de actuación, la utilización racional de la sangre humana; componentes y derivados.
</p><p>Consecuentemente con lo expresado en el párrafo precedente, la autoridad de aplicación asegurará igualmente su uso racional, mediante acciones normativas en particular para los profesionales especializados. Asimismo dichas acciones serán coordinadas con los medios científicos y educativos en la materia.</p></content></article></chapter><chapter id="cha6"><num>CAPITULO VI</num><heading>- Sistema Nacional de Sangre</heading><article id="art18"><num>Artículo 18. -</num><content><p>A los fines determinados por el Artículo 3º de la presente Ley, crease el Sistema Nacional de Sangre, el que estará constituido por:
</p><blockList id="art18-lst1"><item id="art18-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>La autoridad de aplicación de esta Ley, a través de un organismo rector general;
</p></item><item id="art18-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>La Comisión Nacional de Sangre, en su carácter de ente interministerial asesor y ad honórem:
</p></item><item id="art18-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Las autoridades sanitarias de cada Provincia;
</p></item><item id="art18-lst1-itmd">
								<!----><num>d)</num><p>Los servicios de información, coordinación y control;
</p></item><item id="art18-lst1-itme">
								<!----><num>e)</num><p>Los establecimientos asistenciales de salud oficiales o privados que posean servicios de hemoterapia;
</p></item><item id="art18-lst1-itmf">
								<!----><num>f)</num><p>Los Bancos de Sangre;
</p></item><item id="art18-lst1-itmg">
								<!----><num>g)</num><p>Las asociaciones de donantes;
</p></item><item id="art18-lst1-itmh">
								<!----><num>h)</num><p>Las plantas industriales oficiales de producción de hemoderivados:
</p></item><item id="art18-lst1-itmi">
								<!----><num>i)</num><p>Las instituciones que tengan relación con la utilización de la sangre.
</p></item></blockList></content></article><article id="art19"><num>Artículo 19. -</num><content><p>El organismo rector general mencionado en el inciso a) del artículo precedente, con la categoría de Dirección Nacional, pertenecerá a la estructura orgánica de la autoridad de aplicación, dependerá de la misma a todos sus efectos y regirá las funciones de orientación, coordinación y supervisión operativa y de las relaciones interjurisdiccionales del Sistema Nacional de Sangre.
</p></content></article><article id="art20"><num>Artículo 20. -</num><content><p>La relación funcional entre los establecimientos, organismos o entes integrantes del Sistema Nacional de Sangre, se regirá por el régimen operativo de intercambio y cesión y demás normas que expresamente se establecen en este cuerpo legal. La dependencia orgánico-administrativa de los mismos se mantendrá dentro de las distintas jurisdicciones con relación a sus respectivas autoridades.
</p></content></article><article id="art21"><num>Artículo 21. -</num><content><p>La autoridad de aplicación a través del ente rector general a que se refiere el Artículo 19 asumirá las responsabilidades y ejercerá las funciones siguientes:
</p><blockList id="art21-lst1"><item id="art21-lst1-itm1">
								<!----><num>1.</num><p>Establecer las normas técnicas y administrativas que reglamenten la habilitación, funcionamiento, control, inspección y supervisión de los Servicios de Hemoterapia, Bancos de Sangre, y demás establecimientos comprendidos en este cuerpo legal, existentes o a crearse en el futuro;
</p></item><item id="art21-lst1-itm2">
								<!----><num>2.</num><p>Determinar las normas técnicas de seguridad a cumplir en las prácticas transfusionales en general;
</p></item><item id="art21-lst1-itm3">
								<!----><num>3.</num><p>Obtener toda información relacionada con la salud de donantes y receptores para la adopción de las medidas de prevención o corrección que sean necesarias;
</p></item><item id="art21-lst1-itm4">
								<!----><num>4.</num><p>Fijar las normas para el establecimiento y funcionamiento de las asociaciones de donantes de sangre como también para su fiscalización y control;
</p></item><item id="art21-lst1-itm5">
								<!----><num>5.</num><p>Promover campañas de motivación de los donantes de sangre;
</p></item><item id="art21-lst1-itm6">
								<!----><num>6.</num><p>Proponer al Poder Ejecutivo nacional las medidas referentes a la importación y exportación de sangre, componentes y derivados:
</p></item><item id="art21-lst1-itm7">
								<!----><num>7.</num><p>Reglar la habilitación, contralor e inspección de los establecimientos dedicados a la elaboración industrial de derivados, sueros hemoclasificadores o reactivos;
</p></item><item id="art21-lst1-itm8">
								<!----><num>8.</num><p>Establecer las normas que aseguren y garanticen el abastecimiento de materia prima a las plantas de hemoderivados;
</p></item><item id="art21-lst1-itm9">
								<!----><num>9.</num><p>Fijar las normas para el establecimiento y funcionamiento de un sistema de información, registro, catastro y estadística que comprenda a todos los niveles de dirección y ejecución del Sistema;
</p></item><item id="art21-lst1-itm10">
								<!----><num>10.</num><p>Reunir, ordenar y reservar la información ejecutiva, estadística y de catastro que le resulte necesaria a los fines de la dirección superior del Sistema;
</p></item><item id="art21-lst1-itm11">
								<!----><num>11.</num><p>Establecer los registros de operaciones y de anotaciones técnicas, administrativas y contables, que deberán cumplir todos los establecimientos o entes comprendidos en la materia de esta Ley;
</p></item><item id="art21-lst1-itm12">
								<!----><num>12.</num><p>Proponer al Poder Ejecutivo nacional las normas para afrontar las situaciones de emergencia o catástrofe jurisdiccionales o generales;
</p></item><item id="art21-lst1-itm13">
								<!----><num>13.</num><p>Coordinar su acción con las facultades médicas del país a fin de contribuir a la formación, capacitación y actualización de los recursos humanos;
</p></item><item id="art21-lst1-itm14">
								<!----><num>14.</num><p>Promover los planes y las acciones tendientes a la preservación y cuidado de la salud del personal afectado y relacionado con esta Ley como también de la población en general;
</p></item><item id="art21-lst1-itm15">
								<!----><num>15.</num><p>Supervisar y evaluar los resultados del servicio y elevar a la autoridad de aplicación un informe anual;
</p></item><item id="art21-lst1-itm16">
								<!----><num>16.</num><p>Establecer las normas del régimen operativo de intercambio y cesión de sangre como también de su supervisión, control e inspección;
</p></item><item id="art21-lst1-itm17">
								<!----><num>17.</num><p>Promover la publicación de literatura específica conteniendo las normas y conocimientos necesarios para que todo profesional pueda desempeñarse en la emergencia, actualizándolo anualmente con los adelantos que en esta materia se hubieren producido;
</p></item><item id="art21-lst1-itm18">
								<!----><num>18.</num><p>Brindar apoyo técnico y/o económico, cuando a solicitud de las autoridades jurisdiccionales, se considere necesario y oportuno, para el mejor funcionamiento del Sistema Nacional de Sangre.
</p></item></blockList></content></article></chapter><chapter id="cha7"><num>CAPITULO VII</num><heading>- De los servicios de hemoterapia y bancos de sangre</heading><article id="art22"><num>Artículo 22. -</num><content><p>El Servicio de Hemoterapia es el ente técnico administrativo que realiza el acto transfusional, con los elementos suministrados por el Banco de Sangre. Dicho acto deberá realizarse previo estudio inmunohematológico.
</p><p>Los establecimientos asistenciales que no posean servicios de hemoterapia recibirán el apoyo del sistema en sangre componentes y derivados, según lo coordine el respectivo servicio de información, coordinación y control.</p></content></article><article id="art23"><num>Artículo 23. -</num><content><p>El Banco de Sangre es el ente técnico-administrativo integrado a establecimientos asistenciales oficiales o a entidades oficiales o privadas sin fines de lucro.
</p><p>Tendrá las siguientes funciones:</p><blockList id="art23-lst1"><item id="art23-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Estudio, examen clínico, selección, clasificación de donantes y extracción de sangre;
</p></item><item id="art23-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Clasificación y control de sangre y sus componentes;
</p></item><item id="art23-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Fraccionamiento de sangre para la obtención de componentes;
</p></item><item id="art23-lst1-itmd">
								<!----><num>d)</num><p>Conservación de sangre y sus componentes para la provisión según las necesidades;
</p></item><item id="art23-lst1-itme">
								<!----><num>e)</num><p>Provisión de materia prima a las plantas de hemoderivados.
</p></item></blockList></content></article><article id="art24"><num>Artículo 24. -</num><content><p>Los excedentes de sangre humana o sus componentes, vencidos o no, que no sean utilizados por los Bancos de Sangre no podrán ser desechados y deberán ser obligatoriamente entregados a la planta de hemoderivados que disponga la autoridad de aplicación.
</p></content></article><article id="art25"><num>Artículo 25. -</num><content><p>La reglamentación de la presente Ley establecerá el nivel de complejidad, las dotaciones y especialidades del personal profesional auxiliar, técnico y de enfermería; como también las responsabilidades y obligaciones generales de los servicios de hemoterapia y bancos de sangre y todo lo atinente a la infraestructura y equipamiento que les corresponda.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha8"><num>CAPITULO VIII</num><heading>- De las técnicas de féresis</heading><article id="art26"><num>Artículo 26. -</num><content><p>La técnica de plasma féresis como mecanismo de obtención de materia prima para la elaboración de hemoderivados sólo podrá ser empleada en bancos de sangre, habilitados y expresamente autorizados a tal efecto por la autoridad de aplicación.
</p><p>Las autorizaciones que se concedan serán temporarias, por tiempo determinado y sólo mediando un caso de necesidad pública.</p><p>Podrán ser revocadas cuando las necesidades puedan cubrirse con los medios normales.</p></content></article><article id="art27"><num>Artículo 27. -</num><content><p>Las técnicas de féresis como recurso terapéutico de práctica médica individual, podrán ser empleadas en bancos de sangre estatales y/o privados sin fines de lucro, expresamente autorizados y habilitados por esta Ley.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha9"><num>CAPITULO IX</num><heading>- De las plantas de hemoderivados</heading><article id="art28"><num>Artículo 28. -</num><content><p>Se considera planta de hemoderivados a todo establecimiento que se dedique al fraccionamiento y transformación en forma industrial de la sangre humana, con el fin de obtener productos derivados de la misma para la aplicación en medicina humana.
</p><p>La producción de hemoderivados sólo podrá efectuarse sin fines de lucro y en plantas de elaboración destinadas exclusivamente para ese fin, las que deberán contar con la autorización y habilitación correspondiente por parte de la autoridad de aplicación.</p><p>Las plantas estatales que funcionaren a la fecha de entrada en vigencia de esta Ley, deberán adecuarse a sus normas y a las que en su consecuencia se dicten en el plazo que determine la reglamentación.</p></content></article><article id="art29"><num>Artículo 29. -</num><content><p>Las plantas habilitadas para la elaboración de hemoderivados quedarán facultadas para celebrar convenios de provisión de sangre entera, plasma o sus componentes con personas jurídicas públicas o privadas para el trueque por productos de su producción. Tales convenios deberán ser autorizados por la autoridad de aplicación.
</p></content></article><article id="art30"><num>Artículo 30. -</num><content><p>Los establecimientos encuadrados en este capítulo deberán contar con toda la infraestructura física necesaria, equipos y laboratorios de investigación en relación con los productos que elaboren. Igualmente complementarán su accionar en íntima coordinación con el área universitaria a los fines de asimilar los progresos de la ciencia sobre la materia.
</p><p>La dirección de estos establecimientos será ejercida por un profesional bioquímico o farmacéutico, con antecedentes de idoneidad y trayectoria científica.</p><p>En el ejercicio de su cargo deberá asignar funciones, establecer responsabilidades y determinar los procedimientos operativos individuales a que quedarán sujetos el personal profesional, técnico y administrativo bajo su dependencia.</p></content></article><article id="art31"><num>Artículo 31. -</num><content><p>La autoridad de aplicación a través de los organismos correspondientes, fiscalizará por medio de controles regulares y periódicos las condiciones de calidad, pureza, potencia, inocuidad, eficacia y seguridad de estos productos conforme a la presencia de patrones nacionales e internacionales vigentes.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha10"><num>CAPITULO X</num><heading>- De los laboratorios productores de reactivos, elementos de diagnóstico o sueros hemoclasificadores</heading><article id="art32"><num>Artículo 32. -</num><content><p>Los laboratorios productores de reactivos, elementos de diagnóstico o sueros hemoclasificadores que utilicen como materia prima sangre o componentes de origen humano para la elaboración de sus productos deberán ser estatales o privados sin fines de lucro.
</p><p>Deberán contar con la autorización y habilitación de la autoridad de aplicación.</p><p>En caso de ser parte de una planta dedicada a la elaboración de otras especialidades medicinales deberá estar debidamente separada de la misma, estructural y funcionalmente.</p></content></article><article id="art33"><num>Artículo 33. -</num><content><p>La sangre que utilicen para la elaboración de sus productos, les será provista exclusivamente a través de los bancos de sangre. Estos últimos oficiarán únicamente como elementos extractores y depositarios de la materia prima, hasta su remisión a los establecimientos elaboradores.
</p></content></article><article id="art34"><num>Artículo 34. -</num><content><p>En todas las circunstancias la vinculación entre el Banco de Sangre y el establecimiento receptor de la materia prima, se hará efectiva a través de un convenio de partes, cuya validez estará condicionada a la aprobación de la autoridad de aplicación.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha11"><num>CAPITULO XI</num><heading>- De las normas de funcionamiento de los establecimientos comprendidos en esta Ley</heading><article id="art35"><num>Artículo 35. -</num><content><p>Otórgase a la autoridad de aplicación la facultad de establecer las normas de funcionamiento que regirán el desenvolvimiento de las actividades de los establecimientos comprendidos en la presente Ley.
</p><p>Las autoridades jurisdiccionales adoptarán dichas normas según las características y condiciones de cada jurisdicción, en tanto y cuanto no se modifiquen los principios establecidos en la presente Ley.</p></content></article><article id="art36"><num>Artículo 36. -</num><content><p>Cada establecimiento u organización comprendida en la presente Ley, dictará en base a las normas señaladas en el artículo precedente, los procedimientos operativos internos a ejecutar en todas las actividades que desarrolle en relación con la materia de esta Ley.
</p><p>Dichos procedimientos, previa aprobación de la autoridad jurisdiccional correspondiente, serán de conocimiento obligatorio para el personal que le competa y deberán ser presentados en cada inspección que efectúe al establecimiento la autoridad de aplicación.</p></content></article></chapter><chapter id="cha12"><num>CAPITULO XII</num><heading>- Régimen operativo de intercambio y cesión</heading><article id="art37"><num>Artículo 37. -</num><content><p>Será obligatorio por parte de la autoridad de aplicación y las autoridades jurisdiccionales, establecer el régimen de intercambio y cesión de sangre humana, componentes y derivados, a fin de regular y coordinar la relación operativa entre los establecimientos en la materia, la cual instituirá:
</p><blockList id="art37-lst1"><item id="art37-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Un nivel primario de relación operativa que comprenda a todos los establecimientos involucrados en la presente Ley;
</p></item><item id="art37-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Un nivel secundario de información, coordinación y control del nivel primario, a cargo de servicios de carácter local, provincial o regional.
</p></item></blockList></content></article><article id="art38"><num>Artículo 38. -</num><content><p>A los fines precedentes, el citado régimen deberá determinar la relación coordinada con las jurisdicciones vecinas tendientes a viabilizar el intercambio o cesión interjurisdiccional. Igualmente determinará los procedimientos y medios de derivación de materia prima a las plantas de hemoderivados a la vez que queda establecido que el mismo se organizará teniendo en cuenta los siguientes aspectos:
</p><blockList id="art38-lst1"><item id="art38-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Responsabilidad del abastecimiento de sangre humana, componentes y derivados por parte de los bancos de sangre;
</p></item><item id="art38-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Determinación de la relación operativa de cada servicio de hemoterapia y banco de sangre con aquéllos similares de su jurisdicción o vecinas;
</p></item><item id="art38-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Elevación de informes de existencias de sangre y componentes al órgano de control con la regularidad que determine la reglamentación;
</p></item><item id="art38-lst1-itmd">
								<!----><num>d)</num><p>Registro del movimiento de intercambio o cesión por parte de los establecimientos que entregan, como también por aquellos que reciben, con especificación en cada caso de la causa que lo origina;
</p></item><item id="art38-lst1-itme">
								<!----><num>e)</num><p>Certificación de las cantidades de sangre y componentes elaborados o procesados por los bancos de sangre, que avalen sus condiciones de identificación, calidad y controles de su procedimiento a fin de posibilitar su empleo;
</p></item><item id="art38-lst1-itmf">
								<!----><num>f)</num><p>Comunicación de las existencias remanentes o que excedan a las necesidades programadas que estarán disponibles en todo momento para las necesidades de intercambio;
</p></item><item id="art38-lst1-itmg">
								<!----><num>g)</num><p>Obligación de efectuar la derivación a las plantas de hemoderivados de sangre excedente o sin fines transfusionales o plasmáticas y con anterioridad a la fecha de su vencimiento;
</p></item><item id="art38-lst1-itmh">
								<!----><num>h)</num><p>Apoyo en sangre humana, componentes y derivados a aquellos establecimientos que no posean servicios en la materia;
</p></item><item id="art38-lst1-itmi">
								<!----><num>i)</num><p>Elevación al órgano de control de las constancias documentadas de entrega y recepción de unidades de sangre y componentes intercambiadas o cedidas, conforme lo determine la autoridad de aplicación;
</p></item><item id="art38-lst1-itmj">
								<!----><num>j)</num><p>Requerimiento de donantes a través de los medios de difusión o comunicación pública únicamente por el organismo de control jurisdiccional;
</p></item><item id="art38-lst1-itmk">
								<!----><num>k)</num><p>Obligación de restituir a los bancos de sangre proveedores las unidades de sangre componentes recibidas de los mismos con motivo del intercambio;
</p></item><item id="art38-lst1-itml">
								<!----><num>l)</num><p>Responsabilidad de abonar, por parte de los establecimientos receptores a los remitentes, los gastos que demande la extracción, envasamiento y preparación de las unidades de la sangre humana y/o sus componentes, recibidas en base a los valores que al efecto establecerá la autoridad de aplicación y los que serán periódicamente actualizados.
</p></item></blockList></content></article></chapter><chapter id="cha13"><num>CAPITULO XIII</num><heading>- De los servicios de información coordinación y control - Funciones</heading><article id="art39"><num>Artículo 39. -</num><content><p>El servicio de información, coordinación y control de sangre humana, componentes y derivados constituirá la instancia técnica-administrativa inmediata superior al nivel primario y tendrá dependencia directa de la autoridad de aplicación.
</p><p>La citada autoridad establecerá la cantidad de servicios que estime necesario, de acuerdo a las particulares exigencias operativas. Los mismos deberán instalarse, sin excepción, guardando independencia física y funcional respecto de los establecimientos comprendidos en el nivel primario operativo.</p></content></article><article id="art40"><num>Artículo 40. -</num><content><p>El servicio de información y control tendrá las siguientes funciones:
</p><blockList id="art40-lst1"><item id="art40-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Coordinar el apoyo en sangre, componentes y derivados a aquellos establecimientos que, contando o no con servicios específicos, no puedan abastecerse circunstancialmente a través de los canales regulares;
</p></item><item id="art40-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Requerir apoyo en sangre humana, componentes o derivados a las jurisdicciones vecinas o brindarlo a las mismas;
</p></item><item id="art40-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Recibir, registrar y procesar la información regular de existencias, intercambio, cesión y otras con la materia de la presente Ley que deberán elevar los establecimientos de nivel primario, conforme establezca la autoridad de aplicación;
</p></item><item id="art40-lst1-itmd">
								<!----><num>d)</num><p>Supervisar y fiscalizar la remisión de la materia prima a las plantas de hemoderivados;
</p></item><item id="art40-lst1-itme">
								<!----><num>e)</num><p>Recibir las quejas y denuncias de los usuarios y transmitirlas a la autoridad de aplicación;
</p></item><item id="art40-lst1-itmf">
								<!----><num>f)</num><p>Dirigir la coordinación de apoyo en la materia en los casos de emergencia o catástrofe que ocurran en su jurisdicción;
</p></item><item id="art40-lst1-itmg">
								<!----><num>g)</num><p>Coordinar y registrar la actuación de los donantes y de los dadores de grupos raros o escasos;
</p></item><item id="art40-lst1-itmh">
								<!----><num>h)</num><p>Programar y ejecutar las inspecciones periódicas a los establecimientos comprendidos en la materia de la presente Ley y elevar al término de las mismas los informes pertinentes a la autoridad de aplicación a los fines de su resolución;
</p></item><item id="art40-lst1-itmi">
								<!----><num>i)</num><p>Elevar la documentación de información, estadística y catastro atinente a la materia de la presente Ley conforme las características, forma, oportunidad y periodicidad que establezca la reglamentación.
</p></item></blockList></content></article></chapter><chapter id="cha14"><num>CAPITULO XIV</num><heading>- Establecimientos asistenciales sin organización de hemoterapia y pacientes asistidos en su domicilio</heading><article id="art41"><num>Artículo 41. -</num><content><p>Los establecimientos asistenciales eximidos de poseer servicio de hemoterapia, por no cumplir tareas quirúrgicas u obstétricas, dispondrán para sus pacientes internados de apoyo a través de establecimientos que disponiendo de dichas unidades, les sean asignados por la autoridad jurisdiccional.
</p></content></article><article id="art42"><num>Artículo 42. -</num><content><p>La asistencia hemoterapéutica en el domicilio del paciente deberá ser requerida por el médico de cabecera del mismo, a los servicios de hemoterapia legalmente autorizados y habilitados para prestar apoyo externo. En todos los casos, será obligatorio documentar los detalles de la solicitud conforme se establezca por la vía reglamentaria de esta Ley.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha15"><num>CAPITULO XV</num><heading>- De los donantes</heading><article id="art43"><num>Artículo 43. -</num><content><p>La donación de sangre o sus componentes es un acto de disposición voluntaria, solidaria o altruista, mediante el cual una persona acepta su extracción para fines exclusivamente médicos no estando sujeta a remuneración o comercialización posterior, ni cobro alguno.
</p></content></article><article id="art44"><num>Artículo 44. -</num><content><p>Podrá ser donante toda persona que, además de los requisitos de salud que establece la presente Ley y su reglamentación, se encuadre en las siguientes condiciones:
</p><blockList id="art44-lst1"><item id="art44-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Poseer una edad entre dieciséis (16) y sesenta y cinco (65) años;
</p></item><item id="art44-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Los menores de dieciocho (18) años deberán contar con la autorización de sus padres o de sus representantes legales;
</p></item><item id="art44-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Las personas mayores de sesenta y cinco (65) años solamente podrán donar cuando su médico de cabecera o habitual lo autorice por escrito dentro de los dos (2) días previos al acto.
</p></item></blockList></content></article><article id="art45"><num>Artículo 45. -</num><content><p>Cumplidas las exigencias relacionadas con la edad, el donante deberá someterse obligatoriamente a un examen, a saber:
</p><blockList id="art45-lst1"><item id="art45-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Interrogatorio (anamnesis) con denuncia inexcusable de toda enfermedad o afección padecida o presente, la que tendrá carácter y alcance legal de declaración jurada;
</p></item><item id="art45-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Verificación del estado de salud normal mediante el examen clínico-biológico que permita descartar la existencia de alguna de las patologías del listado establecido por la vía reglamentaria, determinantes de su exclusión como tal.
</p></item></blockList></content></article><article id="art46"><num>Artículo 46. -</num><content><p>El establecimiento donde se haya efectuado la extracción deberá informar al donante de todas aquellas enfermedades y/o anomalías que pudieran habérsele detectado con motivo de su donación. Cuando las circunstancias del caso así lo determinen deberá ser orientado por un médico para su posterior atención y tratamiento.
</p></content></article><article id="art47"><num>Artículo 47. -</num><content><p>Todo donante, por el acto de su donación, adquiere los siguientes derechos:
</p><blockList id="art47-lst1"><item id="art47-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Recibir gratuitamente un refrigerio alimenticio compensatorio post-extracción;
</p></item><item id="art47-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Recibir el correspondiente certificado médico de haber efectuado el acto de donación;
</p></item><item id="art47-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Justificación de las inasistencias laborales por el plazo de veinticuatro (24) horas incluido el día de la donación. Cuando ésta sea realizada para hemaféresis, la justificación abarcará treinta y seis (36) horas. En ninguna circunstancia se producirá pérdida o disminución de sueldos, salarios o premios por estos conceptos.
</p></item></blockList></content></article><article id="art48"><num>Artículo 48. -</num><content><p>Es obligación de los donantes firmar la etiqueta impresa en los envases que se utilicen para recolectar la sangre que se les extraerá, y en la que previamente se registraran sus datos personales.
</p></content></article><article id="art49"><num>Artículo 49. -</num><content><p>La donación de sangre humana para hemaféresis se regirá por los requisitos y condiciones que se establecen para los donantes en general a través de los artículos precedentes, con el agregado de un examen obligatorio cada dos (2) meses "electroforético proteínico e inmunoglobulinico" o cualquier otro que en un futuro por razones médicas pudiere establecerse.
</p></content></article><article id="art50"><num>Artículo 50. -</num><content><p>Cuando ante situaciones de grave emergencia la autoridad de aplicación acredite en forma debidamente fundada que existe necesidad de sangre para destino transfusional de grupos raros o escasos o para la obtención de sus componentes, derivados y reactivos el Poder Ejecutivo nacional podrá autorizar a que, con carácter excepcional para cada caso particular y por un período no mayor de tres (3) días corridos, los dadores especiales de grupos raros puedan ser remunerados por ese período.
</p><p>Tales situaciones excepcionales se regirán por las siguientes disposiciones:</p><blockList id="art50-lst1"><item id="art50-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>La remuneración al dador se determinará con un precio uniforme para todo el territorio de la República Argentina, que establecerá el mismo decreto que autorice la remuneración;
</p></item><item id="art50-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Las extracciones sólo podrán ser efectuadas en establecimientos asistenciales estatales o privados sin fines de lucro;
</p></item><item id="art50-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Deberán ser inscriptos en el establecimiento habilitado que realice la extracción;
</p></item><item id="art50-lst1-itmd">
								<!----><num>d)</num><p>La relación entre dador y receptor será formalizada ante el establecimiento extractor, quedando prohibida la relación privada entre ambos;
</p></item><item id="art50-lst1-itme">
								<!----><num>e)</num><p>Deberán satisfacer las exigencias establecidas para los donantes en general conforme a lo preceptuado en los artículos 44, 45 y 46 y aquellas otras que establezca la reglamentación.
</p></item></blockList></content></article></chapter><chapter id="cha16"><num>CAPITULO XVI</num><heading>- De los receptores</heading><article id="art51"><num>Artículo 51 -</num><content><p>Se considera receptor a toda persona que sea objeto de una transfusión de sangre entera o sus componentes.
</p></content></article><article id="art52"><num>Artículo 52. -</num><content><p>El receptor de sangre humana y/o sus componentes, no podrá ser pasible de cobro alguno, como consecuencia directa de la transfusión. Sólo serán susceptibles de cobro, los honorarios por práctica médica y los elementos complementarios que fuere necesario utilizar para la realización del acto transfusional, todo ello según lo establezca la autoridad de aplicación.
</p></content></article><article id="art53"><num>Artículo 53. -</num><content><p>Es deber de todo receptor, previa certificación médica, denunciar a la autoridad de aplicación jurisdiccional todo proceso patológico relacionado con un acto transfusional.
</p><p>A los efectos del mantenimiento constante de las reservas del sistema, los profesionales médicos inducirán a los receptores y/o sus familiares a reponer la sangre recibida mediante el aporte voluntario de dadores, en carácter de obligación moral y solidaria.</p></content></article></chapter><chapter id="cha17"><num>CAPITULO XVII</num><heading>- Autorreserva de sangre</heading><article id="art54"><num>Artículo 54. -</num><content><p>La autorreserva de sangre es la extracción que se le efectúe a una persona para proceder a su guarda, custodia y conservación, con el fin de serle oportunamente transfundida a la misma en caso de necesidad.
</p></content></article><article id="art55"><num>Artículo 55. -</num><content><p>La relación existente entre el dador-paciente y el establecimiento o ente responsable de la guarda de su sangre y/o componentes dentro del término de período útil de la sangre, se regirá de acuerdo a lo establecido en el Código Civil para la figura del depósito regular.
</p></content></article><article id="art56"><num>Artículo 56. -</num><content><p>Las constancias legales que deberán hacerse efectivas como también las condiciones de conservación, utilización, baja y/o descarte al término del período útil de la sangre y/o sus componentes, serán establecidos por la reglamentación de la presente Ley.
</p></content></article><article id="art57"><num>Artículo 57. -</num><content><p>La autoridad de aplicación establecerá y actualizará periódicamente los aranceles que, para esta actividad, habrán de percibir los establecimientos que fueren autorizados a realizarla.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha18"><num>CAPITULO XVIII</num><heading>- De las prácticas médicas comprendidas, de los requisitos y cargos de los profesionales y colaboradores</heading><article id="art58"><num>Artículo 58. -</num><content><p>Las prácticas médicas referidas a extracciones, transfusiones, plasmaféresis, leucoféresis o equivalentes, como también la sensibilización o inmunización de donantes podrán efectuarla exclusivamente los profesionales médicos. Los jefes de servicio de hemoterapia y/o bancos de sangre, podrán autorizar como procedimiento no habitual, que el personal auxiliar o técnico realice alguna de las citadas prácticas conforme su idoneidad y experiencia, aunque en todos los casos deberán hacerlo bajo el control directo y responsabilidad de un profesional médico.
</p></content></article><article id="art59"><num>Artículo 59. -</num><content><p>Los servicios de hemoterapia, bancos de sangre y demás establecimientos comprendidos en la presente Ley, tanto estatales como privados, deberán funcionar a cargo y bajo la dirección de profesionales especialistas conforme a la siguiente determinación:
</p><blockList id="art59-lst1"><item id="art59-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Servicio de Hemoterapia en cualquiera de sus categorías: Médico especialista en hemoterapia;
</p></item><item id="art59-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Banco de Sangre: Médico especialista en hemoterapia;
</p></item><item id="art59-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Plantas de hemoderivados: Bioquímico o Farmacéutico;
</p></item><item id="art59-lst1-itmd">
								<!----><num>d)</num><p>Laboratorios de reactivos o sueros hemoclasificadores: Bioquímico.
</p></item></blockList></content></article><article id="art60"><num>Artículo 60. -</num><content><p>Considérase a los técnicos en hemoterapia, hematología y demás especialidades técnicas existentes o por crearse, colaboradores de la medicina y su desempeño será de ejercicio exclusivo en los establecimientos específicos en la materia, con la dirección y control directo de un profesional especializado.
</p></content></article><article id="art61"><num>Artículo 61. -</num><content><p>En ningún caso el ejercicio profesional de los médicos especializados en hemoterapia, podrá desarrollarse fuera de los establecimientos asistenciales específicos legalmente habilitados.
</p><p>Considéranse como única excepción los casos individuales de emergencias en domicilio, que deberá ejecutarse con los medios móviles autorizados a tal efecto.</p></content></article><article id="art62"><num>Artículo 62. -</num><content><p>En tanto no se oponga a las disposiciones de este cuerpo legal, serán de aplicación las normas que regulan el ejercicio de la medicina, odontología y actividades de colaboración en cada jurisdicción.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha19"><num>CAPITULO XIX</num><heading>- De las actividades de capacitación e investigación científica y educación en sanidad de la población</heading><article id="art63"><num>Artículo 63. -</num><content><p>Las autoridades jurisdiccionales, acordarán con las autoridades universitarias la capacitación de pre-grado de los profesionales de la medicina respecto del uso racional de la sangre humana y sus componentes. Igualmente promoverá ante las citadas autoridades, la programación a nivel de post-grado de becas, cursos de estudios o perfeccionamiento como asimismo de investigación científica, en centros especializados de reconocida solvencia científica en la materia, tanto nacionales como extranjeros.
</p></content></article><article id="art64"><num>Artículo 64. -</num><content><p>Las autoridades jurisdiccionales promoverán y organizarán cursos de estudio, capacitación y adiestramiento de técnicos en la materia de esta Ley, bajo la supervisión de las autoridades universitarias, quienes serán las que otorgarán en cada caso los certificados de capacitación correspondientes.
</p><p>Las entidades privadas en relación con esta Ley, podrán cooperar para la realización de los programas enunciados precedentemente mediante su aporte, sea de tipo financiero o de otro tipo, en acción conjunta con los entes estatales.</p><p>En el caso de aportes financieros, los mismos deberán ingresar a un fondo específico a dichos fines, que será establecido y fiscalizado por la autoridad correspondiente.</p></content></article><article id="art65"><num>Artículo 65. -</num><content><p>Compete a las autoridades sanitarias desarrollar programas de divulgación, información y promoción pública, referidos al objeto, principios y materia de esta Ley a los fines de la instrucción y educación permanente de la población.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha20"><num>CAPITULO XX</num><heading>- De los aranceles y facturaciones</heading><article id="art66"><num>Artículo 66. -</num><content><p>Toda facturación y/o arancel que se establezca para las prácticas médicas vinculadas con los aspectos regidos por esta Ley, quedan sujetos a los siguientes requisitos:
</p><blockList id="art66-lst1"><item id="art66-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Las facturaciones serán diferenciadas debiendo separarse el gasto que corresponda al acto médico en sí, de aquel que fuere inherente a los materiales, envases o equivalentes.
</p></item><item id="art66-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Los gastos de extracción y envasamiento que demanda la obtención de la sangre y componentes en todos los casos, serán formulados a los receptores;
</p></item><item id="art66-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Queda prohibido todo tipo de depósito en garantía, anticipo de pago o equivalente, por la sangre, componentes y derivados y/o lo relacionado con las prácticas médicas correspondientes.
</p></item></blockList><p>En ningún caso se autoriza que los cobros en la materia sean unificados bajo el concepto general de derechos de transfusión o análogos;</p></content></article><article id="art67"><num>Artículo 67. -</num><content><p>La autoridad de aplicación establecerá y actualizará periódicamente, los valores monetarios de los aranceles que los establecimientos comprendidos podrán formular a los receptores en concepto de reintegro por el costo de obtención, conservación, procesamiento y provisión de la materia.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha21"><num>CAPITULO XXI</num><heading>- De los materiales y envases de uso para la sangre humana y componentes</heading><article id="art68"><num>Artículo 68. -</num><content><p>La sangre humana, componentes y derivados, serán recolectados y/o conservados en recipientes o envases que aseguren su condición de esterilidad e imposibilidad de influencia de todo factor ajeno que atente contra sus condiciones, cualidades o características propias y normales.
</p></content></article><article id="art69"><num>Artículo 69. -</num><content><p>La autoridad de aplicación deberá aprobar los materiales y envases de origen nacional e importado, como requisito obligatorio y condición indispensable para su libramiento al uso. Los materiales y envases de origen importado, deberán además poseer certificados de idoneidad y calidad técnica avalados por las autoridades de sanidad del país de origen.
</p></content></article><article id="art70"><num>Artículo 70. -</num><content><p>Los establecimientos fabricantes de materiales y envases para uso con la sangre humana, deberán estar expresamente autorizados por la autoridad de aplicación, la cual llevará un registro permanente de dichos establecimientos, y efectuará controles periódicos de los mismos a fin de asegurar la idoneidad y calidad de sus productos.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha22"><num>CAPITULO XXII</num><heading>- Del transporte de la sangre humana componentes y derivados</heading><article id="art71"><num>Artículo 71. -</num><content><p>Todo transporte de sangre humana, componentes y/o derivados, tendrá carácter prioritario y de carga pública para los servicios de transporte público estatales y privados, de pasajeros y carga, debiéndose efectuar en forma obligatoria y gratuita.
</p><p>En caso de emergencia nacional o catástrofe, se establece dicha obligación también para toda persona que disponga de cualquier tipo de transporte utilizable.</p><p>No quedan comprendidos en este artículo, los movimientos aislados que correspondan a los actos médicos específicos de apoyo en hemoterapia.</p></content></article><article id="art72"><num>Artículo 72. -</num><content><p>Será responsable el ente remitente de las condiciones de embalaje, asepsia, refrigeración u otros que se establezcan por vía reglamentaria, como también por los daños, perjuicios o deficiencias que causen los productos a transportar.
</p></content></article><article id="art73"><num>Artículo 73. -</num><content><p>Otórgase a la autoridad de aplicación la facultad de organizar y supervisar los movimientos de transporte habituales y regulares, entre los establecimientos de su jurisdicción comprendidos en la materia de esta Ley, como también los envíos de materia prima a las plantas de hemoderivados y la remisión de los productos elaborados a recibir en trueque.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha23"><num>CAPITULO XXIII</num><heading>- De la importación y exportación de la sangre humana, sus componentes, derivados y elementos del diagnóstico</heading><article id="art74"><num>Artículo 74. -</num><content><p>La sangre humana, sus componentes y derivados, sólo serán utilizados en territorio nacional, quedando prohibida su exportación, con excepción de los casos en que por razones de solidaridad así lo autorice expresamente el Poder Ejecutivo nacional.
</p></content></article><article id="art75"><num>Artículo 75. -</num><content><p>La importación de sangre humana, componentes y derivados sólo podrá efectuarse cuando medie autorización expresa del Poder Ejecutivo nacional a requerimiento y con intervención de la autoridad de aplicación Nacional, en los casos de necesidad o escasez debidamente comprobada.
</p></content></article><article id="art76"><num>Artículo 76. -</num><content><p>En todos los casos la autoridad de aplicación nacional deberá fiscalizar, concurrentemente con la autoridad aduanera la importación y exportación de sangre humana, componentes, derivados y elementos de diagnóstico. Asimismo, deberá llevar los pertinentes registros centralizados acerca del movimiento que se verifique respecto de dichas sustancias.
</p><p>Las entidades que importen sangre humana, componentes, derivados y elementos de diagnóstico deberán encontrarse autorizadas y habilitadas ante la autoridad de aplicación, la que llevará al efecto un registro centralizado.</p></content></article><article id="art77"><num>Artículo 77. -</num><content><p>La importación transitoria de sangre humana, componentes y derivados a título de materia prima para su industrialización y reexportación posterior, podrá ser autorizada por el Poder Ejecutivo nacional conforme las modalidades que establezca la reglamentación.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha24"><num>CAPITULO XXIV</num><heading>- De los sistemas de registros, información, estadística y catastro</heading><article id="art78"><num>Artículo 78. -</num><content><p>La autoridad de aplicación establecerá un sistema de registros, información, estadística y catastro de carácter uniforme y de aplicación en el territorio nacional, siendo responsable de su cumplimiento, supervisión y control la respectiva autoridad jurisdiccional.
</p><p>La autoridad de aplicación será responsable de llevar la centralización superior de datos del sistema.</p><p>El sistema mencionado, comprenderá obligatoriamente:</p><blockList id="art78-lst1"><item id="art78-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Servicios de hemoterapia, bancos de sangre, plantas de hemoderivados, laboratorios de reactivos, y demás establecimientos afines existentes o por crearse;
</p></item><item id="art78-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Servicios de Información, Coordinación y Control;
</p></item><item id="art78-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Producción existencias, movimientos, cesión, intercambio y reservas de sangre, sus componentes, derivados y reactivos;
</p></item><item id="art78-lst1-itmd">
								<!----><num>d)</num><p>Donantes y receptores;
</p></item><item id="art78-lst1-itme">
								<!----><num>e)</num><p>Importación y exportación.
</p></item></blockList></content></article><article id="art79"><num>Artículo 79. -</num><content><p>El sistema que se establece deberá apoyarse en las técnicas modernas del procesamiento electrónico de datos, permitiendo mediante mecanismos de control cruzados, determinar en cualquiera de las etapas de obtención, tratamiento y empleo de la sangre humana extraída, sus componentes y derivados, las condiciones o características de total normalidad acorde con las especificaciones y requisitos técnicos prescriptos por esta Ley.
</p></content></article><article id="art80"><num>Artículo 80. -</num><content><p>La autoridad de aplicación establecerá la documentación que deberá ser llevada por los establecimientos u organismos en relación con la materia de esta Ley, tanto aquella de orden general del sistema, como también la que corresponda para satisfacer las necesidades propias mínimas de los distintos establecimientos; asimismo la documentación que obligatoriamente deberá elevar cada una de las instancias mencionadas hasta el nivel nacional, a fin de establecer los resultados finales superiores del procesamiento de datos de todo el territorio nacional.
</p><p>La documentación, que los establecimientos y demás entes comprendidos deberán llevar, estarán referidos primariamente a los aspectos básicos que hacen a su tarea específica y que se determinan en los capítulos VI, VII, IX y X.</p><p>La reglamentación establecerá los datos que deberán consignarse en los documentos en relación con los aspectos citados en este título, como también los correspondientes a la documentación complementaria a establecer.</p><p>Los integrantes del sistema deberán suministrar toda la información que requiera la autoridad de aplicación directamente o las autoridades jurisdiccionales.</p></content></article></chapter><chapter id="cha25"><num>CAPITULO XXV</num><heading>- De las actividades de vigilancia, control e inspección</heading><article id="art81"><num>Artículo 81. -</num><content><p>Las autoridades jurisdiccionales a las que les corresponda actuar de acuerdo a lo dispuesto en el Artículo 2º de esta Ley, están facultadas para verificar su cumplimiento y el de sus disposiciones reglamentarias, mediante inspecciones y/o pedidos de informes.
</p><p>Los funcionarios autorizados para realizar las inspecciones, tendrán acceso a cualquier lugar previsto en la presente Ley y procederán a la intervención o secuestro de los elementos probatorios de su inobservancia. En los casos en que fuere necesario podrán requerir el auxilio de la fuerza pública o solicitar orden de allanamiento de los jueces competentes.</p></content></article><article id="art82"><num>Artículo 82. -</num><content><p>A través de los registros y estadísticas que surjan de la información recabada en forma periódica, se instrumentarán las actividades de vigilancia y control en relación a las funciones autorizadas a los establecimientos y personal actuante en los mismos.
</p><p>La autoridad de aplicación dictará las normas a que deberán ajustarse las inspecciones, así como su periodicidad a través de la reglamentación.</p></content></article><article id="art83"><num>Artículo 83. -</num><content><p>La autoridad jurisdiccional deberá programar las inspecciones, de forma tal que cada establecimiento, ente u organismo comprendido en la materia de la presente Ley, resulte inspeccionado una vez al año como mínimo y al margen de las inspecciones no programadas que deban efectuarse por denuncias, quejas u otras razones.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha26"><num>CAPITULO XXVI</num><heading>- De las quejas y denuncias de los usuarios</heading><article id="art84"><num>Artículo 84. -</num><content><p>Los servicios de hemoterapia, bancos de sangre y demás establecimientos o entidades públicas o privadas comprendidas en los alcances de la presente Ley, llevarán un libro de quejas y denuncias con la constancia de su habilitación oficial por la autoridad jurisdiccional y con las características que determine la reglamentación.
</p></content></article><article id="art85"><num>Artículo 85. -</num><content><p>La denuncia o queja que el usuario formule, en toda circunstancia deberá ser firmada por el mismo, con aclaración de su nombre y apellido y registro de su documento de identidad.
</p></content></article><article id="art86"><num>Artículo 86. -</num><content><p>Los establecimientos o entidades obligados a poseer libro de quejas y denuncias son totalmente responsables de su integridad, inalterabilidad y conservación en buenas condiciones. Asimismo es obligatoria la colocación de avisos bien visibles para los usuarios que hagan referencia a la existencia y disponibilidad del citado libro.
</p></content></article><article id="art87"><num>Artículo 87. -</num><content><p>La autoridad jurisdiccional inspeccionará en forma periódica y regular el libro de quejas y denuncias.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha27"><num>CAPITULO XXVII</num><heading>- De las faltas, delitos, sanciones y penas</heading><article id="art88"><num>Artículo 88. -</num><content><p>Los actos u omisiones que impliquen una transgresión a las normas de la presente Ley y a las de su reglamentación, y siempre que no configuren alguno de los delitos previstos en los artículos 90, 91 y 92, serán sancionados con:
</p><blockList id="art88-lst1"><item id="art88-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Multa de cinco mil pesos argentinos ($a 5.000) a quinientos mil pesos argentinos ($a 500.000);
</p></item><item id="art88-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Suspensión de la habilitación o autorización que se hubiere acordado al banco, servicio o laboratorio, por un lapso de hasta cinco (5) años;
</p></item><item id="art88-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Clausura temporaria o definitiva parcial o total, de los locales en que funcionen los establecimientos mencionados en el apartado anterior;
</p></item><item id="art88-lst1-itmd">
								<!----><num>d)</num><p>Inhabilitación de los profesionales responsables de dichos actos u omisiones por un lapso de hasta cinco (5) años;
</p></item><item id="art88-lst1-itme">
								<!----><num>e)</num><p>Decomiso de los materiales y productos utilizados en la comisión de la infracción.
</p></item></blockList><p>Las sanciones precedentes podrán aplicarse independiente o conjuntamente.</p></content></article><article id="art89"><num>Artículo 89. -</num><content><p>Los montos máximos y mínimos de las multas establecidas en el inciso a) del Artículo 88 y en el Artículo 91, serán actualizados tomando como base de cálculo la variación semestral registrada al 1 de enero y al 1 de julio de cada año, en el índice de precios al por mayor nivel general, que elabore el Instituto Nacional de Estadística y Censos, o el organismo que lo reemplazare.
</p><p>La autoridad de aplicación tendrá a su cargo determinar los importes resultantes de dicha actualización, mediante el dictado de la pertinente resolución, la que será obligatoria a partir de su publicación en el Boletín Oficial.</p></content></article><article id="art90"><num>Artículo 90. -</num><content><p>El producto de las multas que por imperio de esta Ley imponga la autoridad de aplicación, ingresará a la Cuenta "Fondo Nacional de la Salud", dentro de la cual se contabilizará por separado y deberá utilizarse exclusivamente para la creación y equipamiento de los servicios destinados a las actividades de esta Ley. El producto de las multas que apliquen las autoridades jurisdiccionales, ingresará de acuerdo con lo que en la respectiva jurisdicción se disponga.
</p></content></article><article id="art91"><num>Artículo 91. -</num><content><p>Será reprimido con prisión de seis (6) meses a cinco (5) años y con multa de diez mil pesos argentinos ($a 10.000) a quinientos mil pesos argentinos ($a 500.000), el que intermediare comercialmente y/o lucrare en la obtención, donación, clasificación, preparación, fraccionamiento, producción, almacenamiento, conservación, distribución, suministro, transporte, actos transfusionales, importación y exportación y toda forma de aprovechamiento de la sangre humana sus componentes y derivados, fuera de los casos autorizados en la presente Ley o el que diere a la sangre, sus componentes o derivados, un destino distinto del que ella autoriza.
</p></content></article><article id="art92"><num>Artículo 92. -</num><content><p>Serán reprimidos con prisión de seis (6) meses a dos (2) años los responsables de servicios de hemoterapia, bancos de sangre, plantas de hemoderivados, o laboratorios productores de reactivos, elementos de diagnóstico y sueros hemoclasificadores, cuando bajo cualquier denominación o estructura éstos funcionaren sin estar legalmente autorizados y habilitados.
</p><p>Igual sanción recaerá sobre las personas que obtengan y/o procesen sangre, sin estar debidamente autorizados.</p></content></article><article id="art93"><num>Artículo 93. -</num><content><p>Será reprimido con prisión de un (1) mes a dos (2) años el que siendo responsable del suministro de los datos e informes requeridos de acuerdo al Artículo 80, omitiere proporcionarlos, los ocultare o alterare, siempre que por aplicación del Código Penal no le correspondiere una pena mayor.
</p></content></article><article id="art94"><num>Artículo 94. -</num><content><p>En el caso de condena por los delitos previstos en los Artículos 91, 92 y 93, el culpable, si fuere funcionario público o profesional del arte de curar, sufrirá además inhabilitación especial por el doble tiempo de la condena.
</p></content></article><article id="art95"><num>Artículo 95. -</num><content><p>Será competente para entender en los delitos previstos por los artículos 91, 92 y 93 de la presente Ley, la justicia federal.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha28"><num>CAPITULO XXVIII</num><heading>- De los procedimientos</heading><article id="art96"><num>Artículo 96. -</num><content><p>Las infracciones de carácter administrativo a esta Ley o su reglamentación, serán sancionadas por la autoridad nacional o por la autoridad jurisdiccional correspondiente, previo sumario con oportunidad de defensa y de producir prueba por parte del imputado.
</p></content></article><article id="art97"><num>Artículo 97. -</num><content><p>En los casos en que se compruebe la existencia de una infracción se dará vista al infractor por el término de cinco (5) días hábiles para que oponga sus defensas y ofrezca toda su prueba, acompañando la documental. Sustanciada la prueba en el término de diez (10) días hábiles, la autoridad sumariante deberá dictar resolución dentro de los diez (10) días hábiles siguientes.
</p><p>Las resoluciones dictadas por las autoridades correspondientes, serán apelables en el plazo de cinco (5) días hábiles a contar desde su notificación al imputado, debiendo la autoridad que aplicó la sanción proceder a la elevación del expediente, cuando proceda, al juez federal competente que actuará como tribunal de última instancia. En todos los aspectos no expresamente reglados en las normas de la presente Ley será de aplicación supletoria, el Código de Procedimientos en lo Criminal.</p></content></article><article id="art98"><num>Artículo 98. -</num><content><p>La falta de pago de las multas contempladas en el Artículo 37 inciso a), hará exigibles su cobro por el procedimiento de la vía de apremio, constituyendo suficiente título ejecutivo el testimonio autenticado de la resolución condenatoria firme.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha29"><num>CAPITULO XXIX</num><heading>- Del financiamiento</heading><article id="art99"><num>Artículo 99. -</num><content><p>Los gastos e inversiones que se originen por la puesta en vigencia de las disposiciones de esta Ley serán provistos por el Tesoro Nacional con carácter de aporte especial único.
</p><p>Dicho aporte será efectivizado, previa presentación presupuestaria y aprobación de las necesidades crediticias que a tal fin correspondieren.</p></content></article><article id="art100"><num>Artículo 100. -</num><content><p>El mantenimiento de su posterior funcionamiento se efectuará mediante los fondos que se asignen a los fines de esta Ley en las distintas jurisdicciones y que estarán constituidos de la siguiente forma:
</p><blockList id="art100-lst1"><item id="art100-lst1-itma">
								<!----><num>a)</num><p>Por los aportes anuales fijados por el presupuesto general de gastos de la Nación;
</p></item><item id="art100-lst1-itmb">
								<!----><num>b)</num><p>Por los aportes anuales que fijen los respectivos presupuestos de gastos provinciales y de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires;
</p></item><item id="art100-lst1-itmc">
								<!----><num>c)</num><p>Por los aportes anuales que se fijará a las instituciones de sanidad sin fines de lucro dependientes del área de la Seguridad Social;
</p></item><item id="art100-lst1-itmd">
								<!----><num>d)</num><p>Por la tasa retributiva de servicios que fijará anualmente al Poder Ejecutivo nacional a ser cobrada a las entidades beneficiarias del sistema que se estatuya por la presente Ley;
</p></item><item id="art100-lst1-itme">
								<!----><num>e)</num><p>Contribuciones privadas, donaciones y legados;
</p></item><item id="art100-lst1-itmf">
								<!----><num>f)</num><p>Producto de las multas impuestas por las autoridades de aplicación nacionales y jurisdiccionales, que se integran al Fondo Nacional de la Salud conforme lo dispuesto por el Artículo 90.
</p></item></blockList></content></article></chapter></body></act></akomaNtoso>