<act><meta><identification source="#somebody"><FRBRWork><FRBRthis value="/ar/ley/1968-02-29/17671/main"/><FRBRuri value="/ar/ley/1968-02-29/17671/main"/><FRBRdate date="1968-02-29" name="Enactment"/><FRBRauthor href="#somebody" as=""/><FRBRcountry value="ar"/></FRBRWork><FRBRExpression><FRBRthis value="/ar/ley/1968-02-29/17671/esp@/main"/><FRBRuri value="/ar/ley/1968-02-29/17671/esp@"/><FRBRdate date="2014-09-25" name="Expression"/><FRBRauthor href="#somebody" as="#editor"/><FRBRlanguage language=""/></FRBRExpression><FRBRManifestation><FRBRthis value="/ar/ley/1968-02-29/17671/esp@/main.xml"/><FRBRuri value="/ar/ley/1968-02-29/17671/esp/main.akn"/><FRBRdate date="2014-09-25" name="XMLConversion"/><FRBRauthor href="#somebody" as="editor"/></FRBRManifestation></identification><publication date="1968-03-12" name="B-O" showAs="internal Journal"/><lifecycle source="#somebody"><eventRef id="e1" date="1968-02-29" source="#ro1" type="generation"/></lifecycle></meta><preface><p><docNumber>E-0709</docNumber><docTitle>LEY DE IDENTIFICACION, REGISTRO Y CLASIFICACION DEL POTENCIAL HUMANO NACIONAL</docTitle></p></preface><body><chapter id="cha1"><num>CAPITULO I</num><heading id="cha1-hea1">Del Registro Nacional de las Personas</heading><section id="cha1-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha1-sec1-hea1">Carácter, Dependencia, Misión y Jurisdicción</heading><article id="cha1-sec1-art1"><num>Artículo 1º-</num><content id="cha1-sec1-art1-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>creado por <ref>ley 13482 </ref>actuará como organismo autárquico y descentralizado. Tendrá su sede en la Capital Federal y mantendrá sus relaciones con el Poder Ejecutivo, por intermedio del <organization>Ministerio del Interior</organization>.
</p><p>Dicho organismo ejercerá las atribuciones que le acuerda el artículo siguiente con respecto a todas las personas de existencia visible que se domicilien en territorio argentino o en jurisdicción argentina y a todos los argentinos sea cual fuere el lugar donde se domiciliaren.
</p><p>Las atribuciones, precedentemente indicadas, no alcanzarán al personal diplomático extranjero, de acuerdo con las normas y convenios internacionales.
</p><p>A los efectos del cumplimiento de su misión el <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, ejercerá jurisdicción en todo el territorio de la Nación.
</p></content></article></section><section id="cha1-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha1-sec2-hea1">Funciones</heading><article id="cha1-sec2-art2"><num>Artículo 2º-</num><content id="cha1-sec2-art2-cnt1"><p>- Compete al <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, ejercer las siguientes funciones:
</p><blockList id="cha1-sec2-art2-lst1"><item id="cha1-sec2-art2-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) La inscripción e identificación de las personas comprendidas en el artículo 1, mediante el registro de sus antecedentes de mayor importancia desde el nacimiento y a través de las distintas etapas de la vida, los que se mantendrán permanentemente actualizados;
</p></item><item id="cha1-sec2-art2-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) La clasificación y procesamiento de la información relacionada con ese potencial humano, con vistas a satisfacer las siguientes exigencias:
</p></item><item id="cha1-sec2-art2-lst1-itm1">
<!----><num>1)</num><p>) Proporcionar al Gobierno nacional las bases de información necesarias que le permita fijar, con intervención de los organismos técnicos especializados, la política demográfica que más convenga a los intereses de la Nación.
</p></item><item id="cha1-sec2-art2-lst1-itm2">
<!----><num>2)</num><p>) Poner a disposición de los organismos del Estado y entes particulares que los soliciten, los elementos de juicio necesarios para realizar una adecuada administración del potencial humano; posibilitando su participación activa en los planes de defensa y de desarrollo de la Nación;
</p></item><item id="cha1-sec2-art2-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) La expedición de documentos nacionales de identidad, con carácter exclusivo, así como todos aquellos otros informes, certificados o testimonios previstos por la presente ley, otorgados en base a la identificación dactiloscópica;
</p></item><item id="cha1-sec2-art2-lst1-itmd">
<!----><num>d)</num><p>) La realización, en coordinación con las autoridades pertinentes, de las actividades estadísticas tendientes a asegurar el censo permanente de las personas.
</p></item><item id="cha1-sec2-art2-lst1-itme">
<!----><num>e)</num><p>) La aplicación de las multas previstas en los artículos 35, 37, 38 y 39 de esta Ley.
</p></item><item id="cha1-sec2-art2-lst1-itmf">
<!----><num>f)</num><p>) La recepción y ulterior restitución a sus legítimos titulares, de documentos nacional de identidad extraviados, que hubieren sido encontrados por terceros.
</p></item></blockList></content></article></section><section id="cha1-sec3"><num>SECCION III</num><heading id="cha1-sec3-hea1">Organización</heading><article id="cha1-sec3-art3"><num>Artículo 3º-</num><content id="cha1-sec3-art3-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>estará a cargo de un Director Nacional secundado por un Subdirector Nacional.
</p><p>El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>podrá establecer delegaciones regionales en la Ciudad de Buenos Aires, capitales de provincias y otras ciudades que determine.
</p><p>A los fines del cumplimiento de la presente Ley en los lugares sometidos a la jurisdicción argentina, pero fuera de su territorio, la Dirección Nacional ejercerá sus atribuciones por intermedio de las oficinas consulares dependientes del <organization>Ministerio de Relaciones Exteriores, Comercio Internacional y Culto</organization>.
</p></content></article><article id="cha1-sec3-art4"><num>Artículo 4º-</num><content id="cha1-sec3-art4-cnt1"><p>- Para ser director nacional o subdirector nacional se requiere ser argentino nativo o por opción; el personal restante podrá ser argentino naturalizado con un mínimo de diez (10) años en ejercicio de la ciudadanía y residencia continuada en el país por igual término.
</p></content></article></section><section id="cha1-sec4"><num>SECCION IV</num><heading id="cha1-sec4-hea1">Atribuciones del director nacional</heading><article id="cha1-sec4-art5"><num>Artículo 5° -</num><content id="cha1-sec4-art5-cnt1"><p>- Son atribuciones del director nacional:
</p><blockList id="cha1-sec4-art5-lst1"><item id="cha1-sec4-art5-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) Administrar los bienes e instalaciones pertenecientes al organismo, en las condiciones establecidas por el Código Civil y con las responsabilidades que él determina, pudiendo representarla en juicio por sí o por apoderado, sea como demandante o como demandado y transigir o celebrar arreglos judiciales o extrajudiciales;
</p></item><item id="cha1-sec4-art5-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) Celebrar convenios de locación de bienes muebles o inmuebles; aceptar donaciones, celebrar contratos para la adquisición de materiales y ejecución de obras con licitación pública o sin ella de acuerdo con las leyes de contabilidad y de obras públicas;
</p></item><item id="cha1-sec4-art5-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) Nombrar, ascender, contratar, suspender o remover al personal de acuerdo a las normas legales vigentes;
</p></item><item id="cha1-sec4-art5-lst1-itmd">
<!----><num>d)</num><p>) Autorizar los movimientos de fondos y firmar los libramientos de pago, comunicaciones oficiales y todo otro documento que requiera su intervención;
</p></item><item id="cha1-sec4-art5-lst1-itme">
<!----><num>e)</num><p>) Proyectar anualmente el presupuesto de gastos y cálculo de recursos del organismo, así como el plan de trabajos públicos y los correspondientes registros de todos ellos para su elevación al Poder Ejecutivo nacional;
</p></item><item id="cha1-sec4-art5-lst1-itmf">
<!----><num>f)</num><p>) Proponer al <organization>Ministerio de Defensa </organization>las tasas para el cobro de los servicios que preste el organismo.
</p></item><item id="cha1-sec4-art5-lst1-itmg">
<!----><num>g)</num><p>) Entender en la aplicación de las multas previstas por los artículos 2, inciso e) y 41 de la presente Ley.
</p></item></blockList></content></article><article id="cha1-sec4-art6"><num>Artículo 6º-</num><content id="cha1-sec4-art6-cnt1"><p>- En caso de ausencia o imposibilidad temporaria del Director Nacional, será reemplazado por el subdirector nacional; en ausencia de ambos, por la autoridad del organismo que se designe.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha2"><num>CAPITULO II</num><heading id="cha2-hea1">De la inscripción</heading><section id="cha2-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha2-sec1-hea1">Legajo de identificación</heading><article id="cha2-sec1-art7"><num>Artículo 7º-</num><content id="cha2-sec1-art7-cnt1"><p>- Las personas comprendidas en el artículo 1° deberán ser inscritas por el <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, asignándoseles en el mismo un legajo de identificación con un número fijo, exclusivo e inmutable, el que sólo podrá modificarse en caso de error fehacientemente comprobado. Dicho legajo se irá formando desde el nacimiento de aquéllas y en el mismo se acumularán todos los antecedentes personales de mayor importancia que configuran su actividad en las distintas etapas de su vida. Todo identificado tiene derecho a exigir que conste en su legajo los antecedentes, méritos y títulos que considere favorable a su persona.
</p><p>Las constancias del legajo de identificación deberán puntualizar con precisión los comprobantes que las justifiquen. En la sede central del <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>se llevarán por lo menos ficheros patronímicos, numéricos y dactiloscópicos según el Sistema Argentino Vucetich u otro que en el futuro aconseje la evolución de la técnica.
</p></content></article></section><section id="cha2-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha2-sec2-hea1">Procedimiento de la inscripción</heading><article id="cha2-sec2-art8"><num>Artículo 8º-</num><content id="cha2-sec2-art8-cnt1"><p>- Las oficinas secciónales procederán a llenar el formulario de inscripción sobre la base de los datos y pruebas aportados. En tal oportunidad se otorgará a la persona interesada un número de documento que certificará la inscripción y que se mantendrá inmutable a través de las distintas etapas de su vida.
</p><p>Dicho formulario de inscripción, juntamente con la documentación anexa, será remitida a la Delegación Regional para su revisión y posterior envío al <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha3"><num>CAPITULO III</num><heading id="cha3-hea1">De la identificación</heading><section id="cha3-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha3-sec1-hea1">Procedimiento</heading><article id="cha3-sec1-art9"><num>Artículo 9º-</num><content id="cha3-sec1-art9-cnt1"><p>- La identificación se cumplirá ante la oficina seccional correspondiente al lugar donde se domicilie la persona, mediante el testimonio de su nacimiento, fotografías, impresiones dactiloscopia, descripciones de señas físicas, datos individuales, el grupo y factor sanguíneo, dejando expresa constancia de cuales son los datos consignados, por declaración jurada, a los efectos de su agregado al legajo de identificación.
</p></content></article></section><section id="cha3-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha3-sec2-hea1">Actualización</heading><article id="cha3-sec2-art10"><num>Artículo 10-</num><content id="cha3-sec2-art10-cnt1"><p>- La primer actualización de los datos de identificación deberá exigirse al llegar la persona a la edad escolar y a más tardar a los ocho (8) años de edad, momento en el cual se requerirá su fotografía e impresión dígito pulgar derecho o de otro dedo por falta de éste para ser insertos en el documento nacional de identidad. Asimismo en esta oportunidad se les tomará la impresión dactiloscópica de los dedos de ambas manos, para su agregado en el legajo de identificación.
</p><p>Las sucesivas actualizaciones se cumplirán en las siguientes etapas:
</p><blockList id="cha3-sec2-art10-lst1"><item id="cha3-sec2-art10-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) Al cumplir la persona los dieciséis (16) años de edad, oportunidad en que se completarán todos los datos y antecedentes, incluyendo una nueva fotografía. En esta etapa de actualización, que suple al anterior enrolamiento y empadronamiento, se entregará el documento nacional de identidad completo que corresponde para el hombre y la mujer;
</p></item><item id="cha3-sec2-art10-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) Al cumplir la persona los catorce (14) años de edad, oportunidad en que se completarán todos los datos y antecedentes, incluyendo una nueva fotografía. En esta etapa de actualización, que suple al anterior enrolamiento y empadronamiento, se entregará el documento nacional de identidad que corresponde.
</p></item></blockList><p>El <organization>Poder Ejecutivo </organization>queda facultado para modificar las etapas precedentemente establecidas y disponer otras actualizaciones, cuando las necesidades que se presenten así lo justifiquen.
</p><p>Las personas enumeradas en el artículo 1 deberán presentarse en las oficinas seccionales para cumplir con las exigencias de la inscripción e identificación y las sucesivas actualizaciones. Las entidades privadas y estatales estarán obligadas a requerimiento del <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>a la remisión oportuna y completa de todas las constancias y antecedentes que posibiliten la actualización de la identificación.
</p><p>Las personas o sus representantes legales y entidades que en alguna forma dejen de cumplir con las obligaciones que esta Ley les asigna, se harán pasibles de las sanciones que por ella se establezcan.
</p></content></article><article id="cha3-sec2-art11"><num>Artículo 11-</num><content id="cha3-sec2-art11-cnt1"><p>- En oportunidad de la primera actualización de los datos de identificación, se requerirá la presentación del certificado que acredite escolaridad actual, extendido por autoridad competente.
</p><p>Al tramitar la persona la actualización prevista a los catorce (14) años de edad, se solicitará el certificado de aprobación de la Educación General Básica, o la acreditación de escolaridad actual.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha4"><num>CAPITULO IV</num><heading id="cha4-hea1">De los documentos nacionales de identidad</heading><section id="cha4-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha4-sec1-hea1">Otorgamiento</heading><article id="cha4-sec1-art12"><num>Artículo 12-</num><content id="cha4-sec1-art12-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>expedirá, con carácter exclusivo, los documentos nacionales de identidad con las características, nomenclatura y plazos que se establezcan en la reglamentación de esta Ley.
</p></content></article></section><section id="cha4-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha4-sec2-hea1">Testimonios y certificados</heading><article id="cha4-sec2-art13"><num>Artículo 13-</num><content id="cha4-sec2-art13-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>podrá expedir testimonios o certificados de la información que disponga.
</p><p>Tales testimonios de las actas y sus legalizaciones valdrán para todos los efectos legales.
</p></content></article></section><section id="cha4-sec3"><num>SECCION III</num><heading id="cha4-sec3-hea1">Obligaciones concernientes a los distintos documentos</heading><article id="cha4-sec3-art14"><num>Artículo 14-</num><content id="cha4-sec3-art14-cnt1"><p>- La presentación del documento nacional de identidad expedido por el <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>será obligatoria en todas las circunstancias en que sea necesario probar la identidad de las personas comprendidas en esta Ley, sin que pueda ser suplido por ningún otro documento de identidad cualquiera fuere su naturaleza y origen.
</p></content></article><article id="cha4-sec3-art51"><num/><content id="cha4-sec3-art51-cnt1"><p>Artículo15- Toda persona que encontrare documento nacional de identidad correspondiente a terceros, deberá entregarlo en dependencia policial, juzgado de paz o registro de las personas más cercano. El organismo receptor procederá a remitir los documentos al <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, con arreglo a las previsiones del artículo 51 de esta Ley.
</p></content></article><article id="cha4-sec3-art"><num/><content id="cha4-sec3-art-cnt1"><p>Artículo16- El documento nacional de identidad deberá ser conservado en perfectas condiciones y no podrá ser retenido a su titular, salvo en los siguientes casos:
</p><blockList id="cha4-sec3-art-lst1"><item id="cha4-sec3-art-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) Por la autoridad ante quien se exhibe, cuando apareciese ilegítimamente poseído, debiendo aquélla remitir el documento al <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, con el informe correspondiente;
</p></item><item id="cha4-sec3-art-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) Por el tribunal de la causa, con respecto a los procesados privados de libertad y en cuanto fuere necesario para prevenir la violación de las leyes vigentes;
</p></item><item id="cha4-sec3-art-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) Por las autoridades militares con respecto a aquellos ciudadanos que se incorporen a sus respectivas fuerzas en cumplimiento de la Ley para el servicio de conscripción y por el tiempo que dure el mismo;
</p></item><item id="cha4-sec3-art-lst1-itmd">
<!----><num>d)</num><p>) Las autoridades de los asilos y hospicios públicos, cuando se tratare de incapaces, carentes de representante legal o de personas recluidas en aquéllos;
</p></item><item id="cha4-sec3-art-lst1-itme">
<!----><num>e)</num><p>) Por los representantes legales de los incapaces.
</p></item></blockList></content></article></section><section id="cha4-sec4"><num>SECCION IV</num><heading id="cha4-sec4-hea1">Solicitudes de duplicados, triplicados, etcétera, de los documentos nacionales de identidad</heading><article id="cha4-sec4-art17"><num>Artículo 17-</num><content id="cha4-sec4-art17-cnt1"><p>- Los nuevos ejemplares de los documentos nacionales de identidad requeridos por los identificados a quienes se les hubiere extraviado o inutilizado, serán expedidos por las oficinas secciónales, previo pago del arancel correspondiente.
</p><p>La oficina seccional al serle solicitado un nuevo ejemplar del documento nacional de identidad elevará dicho requerimiento al <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>para que éste realice la confrontación con la documentación del original. Efectuado el trámite correspondiente, el mencionado organismo remitirá el duplicado, triplicado, etcétera, a la oficina seccional, quien lo entregará a la persona interesada.
</p><p>Cumplido con dicho requisito efectuará la comunicación respectiva al <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>el que a su vez lo hará saber a la correspondiente <organization>Secretaría de Registro de Enrolados</organization>.
</p><p>El número del nuevo ejemplar (duplicado, triplicado, etcétera) deberá ser el mismo del documento nacional de identidad original.
</p><p>El nuevo ejemplar anula los efectos del anterior documento nacional de identidad, el cual deberá ser entregado inmediatamente al <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>por quien lo encuentre o recupere.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha5"><num>CAPITULO V</num><heading id="cha5-hea1">De las facultades del Registro Nacional de las Personas</heading><section id="cha5-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha5-sec1-hea1">Sobre la expedición de documentos</heading><article id="cha5-sec1-art18"><num>Artículo 18-</num><content id="cha5-sec1-art18-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>será el único organismo del Estado facultado para expedir los documentos nacionales de identidad mencionados en la presente Ley y su reglamentación, ya sea en forma directa o por intermedio de las oficinas secciónales, consulares u otros organismos que legalmente lo representen.
</p></content></article><article id="cha5-sec1-art19"><num>Artículo 19-</num><content id="cha5-sec1-art19-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>tiene las siguientes responsabilidades en lo que respecta a la documentación:
</p><blockList id="cha5-sec1-art19-lst1"><item id="cha5-sec1-art19-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) Protocolizar y archivar la documentación de estado civil de los extranjeros que se radiquen en el país, pudiendo devolver dicha documentación original cuando el recurrente justifique en forma fehaciente, a juicio de la Dirección Nacional, que abandona definitivamente el país. De dichos documentos expedirá las reproducciones que se le soliciten, de acuerdo con las tasas vigentes;
</p></item><item id="cha5-sec1-art19-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) Registrar la inscripción de los nacimientos, matrimonios y fallecimientos, de acuerdo con las comunicaciones recibidas de las oficinas seccionales o consulares correspondientes;
</p></item><item id="cha5-sec1-art19-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) Registrar los cambios de domicilios e inhabilitaciones producidos a los efectos de su remisión a las secretarías de registro de enrolados para la actualización de los padrones nacionales;
</p></item><item id="cha5-sec1-art19-lst1-itmd">
<!----><num>d)</num><p>) Realizar las rectificaciones de nombres o de cualquier otro dato en que se hubiere incurrido en error, previa presentación del peticionante de su documentación habilitante en regla;
</p></item><item id="cha5-sec1-art19-lst1-itme">
<!----><num>e)</num><p>) Registrar todos aquellos antecedentes relacionados con la educación, profesiones, especialidades técnicas adquiridas, cursos de perfeccionamiento realizados y todo otro dato vinculado con esa materia;
</p></item><item id="cha5-sec1-art19-lst1-itmf">
<!----><num>f)</num><p>) Registrar a solicitud del ciudadano que acredite la calidad de ex combatiente de la Guerra de Malvinas la leyenda: "Ex combatiente, héroe de la guerra de las Islas Malvinas";
</p></item><item id="cha5-sec1-art19-lst1-itmg">
<!----><num>g)</num><p>) Registrar, a solicitud del ciudadano, tipo, factor y grupo sanguíneo, acreditándolo con certificado médico.
</p></item></blockList></content></article></section><section id="cha5-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha5-sec2-hea1">De carácter administrativo</heading><article id="cha5-sec2-art20"><num>Artículo 20-</num><content id="cha5-sec2-art20-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>es la autoridad competente para resolver en el orden administrativo las cuestiones que se susciten por dobles y falsas identificaciones o toda otra infracción que incida en la formación de los registros electorales nacionales.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha6"><num>CAPITULO VI</num><heading id="cha6-hea1">De las responsabilidades emergentes de la denuncia, comunicación y recepción de datos</heading><section id="cha6-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha6-sec1-hea1">De las entidades públicas o particulares</heading><article id="cha6-sec1-art21"><num>Artículo 21-</num><content id="cha6-sec1-art21-cnt1"><p>- Toda autoridad facultada para comprobar y fiscalizar hechos o actos que constituyan datos tendientes a la inscripción, identificación y evaluación del potencial humano, de acuerdo a lo especificado en el artículo 8°, deberá efectuar la correspondiente comunicación al <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, dentro de los plazos y en la forma que se establezca por reglamentación.
</p><p>Si ellos resultan de actos por escrito, los funcionarios oficiales públicos que los autoricen efectuarán su comunicación remitiendo testimonio o transcripción auténtica de las cláusulas pertinentes y en los casos de actas de estado civil, se remitirá también el testimonio correspondiente.
</p><p>Son extensivas a todas las instituciones y entidades privadas las obligaciones especificadas precedentemente, con respecto a los actos en que les corresponda intervenir. Estarán asimismo obligadas a efectuar las comunicaciones al <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>de acuerdo con las normas que se fijen por reglamentación.
</p></content></article></section><section id="cha6-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha6-sec2-hea1">Identificación de naturalizados</heading><article id="cha6-sec2-art22"><num>Artículo 22-</num><content id="cha6-sec2-art22-cnt1"><p>- Los jueces federales deberán comunicar directamente al <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>la nómina de las cartas de ciudadanía que concedan y notificar a los que se naturalicen la obligación de obtener el documento nacional de identidad dentro de los plazos que fije la reglamentación.
</p><p>Dichos magistrados comunicarán al <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>las sentencias firmes sobre anulación de cartas de ciudadanía, a los fines de las anotaciones del caso e inutilización del documento nacional de identidad otorgado.
</p></content></article></section></chapter><chapter>Identificación de ciudadanos por opción
            
            <article id="art23"><num>Artículo 23-</num><content id="art23-cnt1"><p>- Los hijos de argentinos nativos que habiendo nacido en el extranjero optaren a partir de los dieciocho (18) años de edad por la ciudadanía argentina, deberán gestionar el documento nacional de identidad dentro de los plazos y condiciones que fije la reglamentación.
</p></content></article></chapter><chapter id="cha7"><num>CAPITULO VII</num><heading id="cha7-hea1">Carácter de la información registrada y normas para su divulgación</heading><section id="cha7-sec0"><num>SECCIÓN I</num><heading id="cha7-sec0-hea1">Carácter de la información</heading><article id="cha7-sec0-art24"><num>Artículo 24-</num><content id="cha7-sec0-art24-cnt1"><p>- La información recogida en el <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>se considerará de interés nacional y su divulgación estará limitada según el carácter que adquiera la misma.
</p><p>Aquellas cuya divulgación o empleo no afecte intereses legítimos, se considerarán de carácter "público".
</p><p>En cambio las que sí afecten intereses legítimos, se considerarán de carácter "reservado".
</p><p>Las constancias cuyo conocimiento pueda afectar la seguridad del Estado o la defensa nacional, serán consideradas de carácter "secreto".
</p></content></article></section><section id="cha7-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha7-sec2-hea1">Normas para su divulgación</heading><article id="cha7-sec2-art25"><num>Artículo 25-</num><content id="cha7-sec2-art25-cnt1"><p>- La divulgación de la información deberá ser motivo de la correspondiente reglamentación.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha8"><num>CAPITULO VIII</num><heading id="cha8-hea1">De las normas de coordinación</heading><section id="cha8-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha8-sec1-hea1">De carácter general</heading><article id="cha8-sec1-art26"><num>Articulo 26-</num><content id="cha8-sec1-art26-cnt1"><p>- Toda autoridad nacional, provincial o comunal deberá prestar su cooperación al <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>y cumplir con sus requerimientos e instrucciones en cuanto fuere indispensable para la mejor ejecución de esta Ley.
</p></content></article><article id="cha8-sec1-art27"><num>Artículo 27-</num><content id="cha8-sec1-art27-cnt1"><p>- A los fines de un mayor aprovechamiento de los esfuerzos tendientes al registro, clasificación e información relacionada con el potencial humano del país, el <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>asume la responsabilidad superior, para coordinar y uniformar los distintos sistemas de procesamiento de datos que utilicen otros organismos del Estado, en la medida que más convenga a los intereses de la Nación.
</p></content></article><article id="cha8-sec1-art28"><num>Artículo 28-</num><content id="cha8-sec1-art28-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>podrá requerir el auxilio de la fuerza pública por intermedio de la autoridad judicial correspondiente, cuando le fuera indispensable para obtener la comparencia de personas o para cumplir otras diligencias propias de sus funciones.
</p></content></article></section><section id="cha8-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha8-sec2-hea1">De los organismos nacionales, Fuerzas Armadas y Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires</heading><article id="cha8-sec2-art29"><num>Artículo 29-</num><content id="cha8-sec2-art29-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>podrá formalizar directamente con los organismos nacionales, Fuerzas Armadas y el Gobierno de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires, los convenios necesarios para simplificar procedimientos, intercambiar información, acrecentar la idoneidad del personal y favorecer la cooperación, reciprocidad y ayuda mutua.
</p></content></article></section><section id="cha8-sec3"><num>SECCION III</num><heading id="cha8-sec3-hea1">De los gobiernos de provincias y territorio nacional</heading><article id="cha8-sec3-art30"><num>Artículo 30-</num><content id="cha8-sec3-art30-cnt1"><p>- A los fines establecidos en el artículo anterior, podrá, el <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, celebrar con los gobiernos de provincias los convenios conducentes al perfeccionamiento, ampliación o transferencia a la Nación de otros servicios locales cuyo funcionamiento adecuado sea de fundamental importancia para el mejor cumplimiento de esta Ley.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha9"><num>CAPITULO IX</num><heading id="cha9-hea1">De las tasas</heading><section id="cha9-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha9-sec1-hea1">Percepción y actualización</heading><article id="cha9-sec1-art31"><num>Artículo 31-</num><content id="cha9-sec1-art31-cnt1"><p>- El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>percibirá por la expedición de documentos, certificados, testimonios, reproducciones, etcétera, las tasas que correspondan. Las recaudaciones que se obtengan por tales conceptos integrarán el fondo acumulativo de recursos propios del organismo, los que se destinarán a satisfacer necesidades planificadas del mismo y a abonar los distintos servicios que presten las oficinas seccionales o aquellas que cumplan funciones como tales. A tal fin el <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>celebrará los acuerdos necesarios para establecer y abonar los servicios que prestarán dichas oficinas. El <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>propondrá al <organization>Ministerio de Defensa</organization>, para su resolución, la actualización de las tasas vigentes así como la inclusión o eliminación de determinados conceptos.
</p></content></article></section><section id="cha9-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha9-sec2-hea1">Exenciones</heading><article id="cha9-sec2-art32"><num>Artículo 32-</num><content id="cha9-sec2-art32-cnt1"><p>- Quedan exentos del pago de las tasas que en virtud de esta Ley determine el <organization>Ministerio de Defensa</organization>:
</p><blockList id="cha9-sec2-art32-lst1"><item id="cha9-sec2-art32-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) Los organismos públicos que en el ejercicio de sus funciones requieran documentos, certificados y testimonios, debiendo consignarse en ellos " servicio oficial";
</p></item><item id="cha9-sec2-art32-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) Las personas que presenten certificados de pobreza, expedidos por autoridad competente y sus hijos menores de dieciocho (18) años de edad u otros incapaces que se hallen a su cargo;
</p></item><item id="cha9-sec2-art32-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) Las instituciones de beneficencia con respecto a los documentos correspondientes a sus pupilos.
</p></item></blockList><p>Los documentos llevarán la mención del número de este artículo.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha10"><num>CAPITULO X</num><heading id="cha10-hea1">Del régimen penal</heading><section id="cha10-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha10-sec1-hea1">De los delitos</heading><article id="cha10-sec1-art33"><num>Artículo 33-</num><content id="cha10-sec1-art33-cnt1"><p>- Será reprimido con prisión de uno (1) a cuatro (4) años e inhabilitación especial de cinco (5) a diez (10) años:
</p><blockList id="cha10-sec1-art33-lst1"><item id="cha10-sec1-art33-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) El funcionario o empleado que ilegítimamente revelare constancias de carácter reservado o secreto relacionadas con la identificación de las personas;
</p></item><item id="cha10-sec1-art33-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) El funcionario que a sabiendas entregare indebidamente, o total o parcialmente en blanco, un documento nacional de identidad.
</p></item></blockList></content></article><article id="cha10-sec1-art34"><num>Artículo 34-</num><content id="cha10-sec1-art34-cnt1"><p>- Será reprimida con prisión de seis (6) meses a dos (2) años la persona que a sabiendas se hiciere identificar más de una (1) vez con distinta identidad y la que para obtener el documento nacional de identidad emplee documentación que no corresponda a su verdadera identidad, siempre que no resulte un delito más severamente penado.
</p><p>Será reprimido con una multa cuyo importe no será inferior al equivalente a diez (10) tasas, ni superior a cien (100) tasas o prisión de un (1) mes a un (1) año:
</p><blockList id="cha10-sec1-art34-lst1"><item id="cha10-sec1-art34-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) El facultativo o funcionario que expidiera certificado de defunción sin cumplir los extremos fijados en el artículo 48 de esta Ley, siempre que de ello no resulte un hecho más severamente penado;
</p></item><item id="cha10-sec1-art34-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) El funcionario o empleado que por negligencia extraviare o no rindiere cuenta satisfactoria y oportunamente de cualquier documento nacional de identidad confiado a su custodia;
</p></item><item id="cha10-sec1-art34-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) El funcionario que en oportunidad de su alejamiento transitorio o definitivo de sus funciones no entregare a su reemplazante, bajo recibo detallado, los documentos nacionales de identidad confiados a su custodia;
</p></item><item id="cha10-sec1-art34-lst1-itmd">
<!----><num>d)</num><p>) Al funcionario que demorare ilegítimamente la identificación de una persona o la comunicación o remisión de documentos que por disposición de esta Ley deba cumplir;
</p></item><item id="cha10-sec1-art34-lst1-itme">
<!----><num>e)</num><p>) El funcionario que no denunciare oportunamente a la autoridad competente cualquier infracción a la presente Ley.
</p></item></blockList></content></article><article id="cha10-sec1-art35"><num>Artículo 35-</num><content id="cha10-sec1-art35-cnt1"><p>- Será reprimido con prisión de uno (1) a cuatro (4) años, siempre que el hecho no constituya un delito más severamente penado:
</p><blockList id="cha10-sec1-art35-lst1"><item id="cha10-sec1-art35-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) El que ilegítimamente imprimiere o mandare imprimir documentos o formularios falsos destinados a la identificación de las personas, según las disposiciones del <ref>Decreto Ley 17671/68 </ref>y su reglamentación;
</p></item><item id="cha10-sec1-art35-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) El que fabricare, mandare fabricar o tuviere en su poder, bajo su guarda, ilegítimamente, sellos del Registro Nacional de las Personas o de las oficinas seccionales;
</p></item><item id="cha10-sec1-art35-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) El que tuviere ilegítimamente en su poder documentos nacionales de identidad, en blanco o total o parcialmente llenados, auténticos o falsos;
</p></item><item id="cha10-sec1-art35-lst1-itmd">
<!----><num>d)</num><p>) La persona que ilegítimamente hiciere uso de un documento anulado o reemplazado o que corresponda a otra persona.
</p></item></blockList></content></article><article id="cha10-sec1-art36"><num>Artículo 36-</num><content id="cha10-sec1-art36-cnt1"><p>- Será reprimido con prisión de seis (6) meses a dos (2) años:
</p><blockList id="cha10-sec1-art36-lst1"><item id="cha10-sec1-art36-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) El que a sabiendas se hiciere identificar más de una (1) vez;
</p></item><item id="cha10-sec1-art36-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) El que para obtener el documento nacional de identidad empleare documentación que no corresponde a su verdadera identidad.
</p></item></blockList></content></article></section><section id="cha10-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha10-sec2-hea1">De las contravenciones</heading><article id="cha10-sec2-art37"><num>Artículo 37-</num><content id="cha10-sec2-art37-cnt1"><p>- Las personas de ambos sexos, mayores de dieciséis (16) años y las comprendidas en los artículos 22,23 y 55 de la presente Ley, que no gestionaren el correspondiente documento nacional de identidad dentro del año que cumpliere dicha edad, de haber obtenido la carta de naturalización y/o ciudadanía, de haber optado por la ciudadanía argentina y, respecto del extranjero desde que su residencia se haya fijado en el país, respectivamente, serán sancionados con una multa cuyo importe será equivalente a una (1) tasa vigente a la fecha en que se gestione su identificación.
</p></content></article><article id="cha10-sec2-art38"><num>Artículo 38-</num><content id="cha10-sec2-art38-cnt1"><p>- Las personas de ambos sexos, que no hayan regularizado su situación identificatoria dentro de los plazos establecidos y que intimados a ese efecto no realicen las gestiones pertinentes dentro de los noventa (90) días de efectuada la intimación, serán sancionadas con pena de prisión de un (1) mes a un (1) año con inhabilitación de seis (ó) meses a dos (2) años para desempeñar cargos, empleos o comisiones publicas. Esta sanción se aplicará sin perjuicio de la prevista en el artículo anterior.
</p></content></article><article id="cha10-sec2-art39"><num>Artículo 39-</num><content id="cha10-sec2-art39-cnt1"><p>- Será sancionado con una multa cuyo importe será equivalente a una (1) tasa vigente a la fecha que se cumpla con la obligación que se trate:
</p><blockList id="cha10-sec2-art39-lst1"><item id="cha10-sec2-art39-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) El padre, madre, tutor o representante legal del recién nacido que al denunciar el nacimiento de la criatura no gestionare simultáneamente para ésta el correspondiente documento nacional de identidad.
</p></item><item id="cha10-sec2-art39-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) El padre, madre, tutor o representante legal que no hiciere cumplir con la actualización de los ocho (8) años dentro del año que alcance dicha edad.
</p></item></blockList></content></article><article id="cha10-sec2-art40"><num>Artículo 40-</num><content id="cha10-sec2-art40-cnt1"><p>- Será sancionado con una multa cuyo importe será equivalente a una (1) tasa vigente a la fecha en que se realice el tramite, la persona mayor de dieciséis (16) anos que no denuncie dentro de los noventa (90) días de producido su cambio de domicilio o el de sus representados.
</p></content></article><article id="cha10-sec2-art41"><num>Artículo 41-</num><content id="cha10-sec2-art41-cnt1"><p>- Será sancionado con una multa cuyo importe será equivalente a cinco (5) tasas la persona, que fingiendo impedimento físico, hiciere concurrir a su domicilio a los encargados de la identificación.
</p></content></article></section><section id="cha10-sec3"><num>SECCION III</num><heading id="cha10-sec3-hea1">Juzgamiento de los delitos y contravenciones</heading><article id="cha10-sec3-art42"><num>Artículo 42-</num><content id="cha10-sec3-art42-cnt1"><p>- Será reprimido con una multa cuyo importe no será inferior al equivalente a diez (10) tasas ni superior a cien (100) tasas siempre que ello no resulte un hecho más severamente penado.
</p><blockList id="cha10-sec3-art42-lst1"><item id="cha10-sec3-art42-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) Las personas físicas o colectivas que estando obligadas a proporcionar datos que le solicite el Registro Nacional de las Personas no lo hicieren o lo falsearen;
</p></item><item id="cha10-sec3-art42-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) El que incurriere en falsedad en una declaración jurada requerida por el Registro Nacional de las Personas a los fines de completar planes de defensa o desarrollo;
</p></item><item id="cha10-sec3-art42-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) La persona mayor de dieciséis (16) años que diere un domicilio falso.
</p></item></blockList></content></article></section><section id="cha10-sec4"><num>SECCION IV</num><heading id="cha10-sec4-hea1">Disposiciones comunes</heading><article id="cha10-sec4-art43"><num>Artículo 43-</num><content id="cha10-sec4-art43-cnt1"><p>- Las personas que no abonen las multas establecidas en los artículos 37, 39, 40 y 41, al momento de practicarse el pertinente trámite, serán intimadas fehacientemente en dicho acto a integrarla dentro del plazo de sesenta (60) días, bajo apercibimiento de ejecución fiscal, a cuyo fin constituirá suficiente título ejecutivo el acta labrada imponiendo multa, siempre que la misma se encuentre firme. El Director Nacional, podrá disponer la ejecución de las multas de su competencia, conforme a las circunstancias del caso y la situación patrimonial del infractor.
</p><p>Las multas impuestas, serán recurribles dentro del plazo de treinta (30) días de notificadas ante el Juzgado Nacional de Primera Instancia en lo Federal, a cuya jurisdicción corresponde el domicilio del recurrente.
</p></content></article></section><section id="cha10-sec5"><num>SECCION V</num><heading id="cha10-sec5-hea1">Prescripción</heading><article id="cha10-sec5-art44"><num>Artículo 44-</num><content id="cha10-sec5-art44-cnt1"><p>- En los casos previstos en los artículos 33, 34, 35. 36, 38 y 42 de la presente Ley el <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>deberá realizar la correspondiente denuncia para que el Ministerio Público promueva la acción judicial contra el infractor.
</p><p>Será competencia de los juzgados Nacionales de Primera Instancia en lo Federal el juzgamiento de las infracciones previstas en los artículos 33, 34, 35, 36, 38 y 42.
</p><p>El juez podrá transformar la multa en arresto no inferior a quince (15) días ni superior a seis (6) meses, cuando aquélla no fuera abonada dentro del término de diez (10) días a partir del momento en que queda firme la sentencia. El pago de la multa en cualquier momento pondrá término al arresto del condenado.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha11"><num>CAPITULO XI</num><heading id="cha11-hea1">Disposiciones complementarias</heading><section id="cha11-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha11-sec1-hea1">Presupuesto del Registro Nacional de las Personas</heading><article id="cha11-sec1-art45"><num>Artículo 45-</num><content id="cha11-sec1-art45-cnt1"><p>- Los recursos del <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>estarán constituidos por:
</p><blockList id="cha11-sec1-art45-lst1"><item id="cha11-sec1-art45-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) Los créditos que le asigne el presupuesto general de la Nación;
</p></item><item id="cha11-sec1-art45-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) El fondo acumulativo formado por:
</p></item></blockList><p>- Los ingresos provenientes de la expedición de documentos y reproducciones; de las multas por contravenciones en la identificación de las personas y el suministro de información especializada que le requieran las entidades privadas;
</p><p>- Legados, donaciones y contribuciones varias;
</p><p>- Ventas de elementos, materiales en desuso y rezagos;
</p><p>- Percepción de alquileres.
</p></content></article><article id="cha11-sec1-art46"><num>Artículo 46-</num><content id="cha11-sec1-art46-cnt1"><p>- Las retribuciones y demás asignaciones de los agentes del <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>se ajustarán a las establecidas en el Escalafón para el Personal Civil de la Administración Nacional.
</p></content></article></section><section id="cha11-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha11-sec2-hea1">Cumplimiento de las leyes electorales</heading><article id="cha11-sec2-art47"><num>Artículo 47-</num><content id="cha11-sec2-art47-cnt1"><p>- A los fines establecidos en las leyes electorales, el <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, o sus delegados regionales, procederán a remitir las fichas electorales, nómina de electores fallecidos y las comunicaciones de cambio de domicilio a las respectivas secretarías de registro de enrolados.
</p><p>Asimismo deberá comunicarse en forma periódica y actualizada, la situación de la expedición de nuevos ejemplares de documentos nacionales de identidad para el registro correspondiente.
</p></content></article></section><section id="cha11-sec3"><num>SECCION III</num><heading id="cha11-sec3-hea1">Identificación de fallecidos</heading><article id="cha11-sec3-art48"><num>Artículo 48-</num><content id="cha11-sec3-art48-cnt1"><p>- En los fallecimientos, el facultativo o la autoridad a quien corresponda expedir el certificado de defunción deberá verificar la identidad del difunto, conforme a los datos consignados en el documento nacional de identidad, y anotará el número de dicho documento, en el mencionado certificado de defunción.
</p><p>No disponiéndose del documento nacional de identidad, se tomarán las impresiones dactiloscópicas. Si éstas no se pudiesen obtener, la identidad se probará con la declaración de dos (2) testigos que conozcan al fallecido, haciéndose constar las causas que impidieran tomarlas.
</p><p>Si tampoco fuere posible este último, se harán constar las circunstancias que lo impidan.
</p></content></article></section><section id="cha11-sec4"><num>SECCION IV</num><heading id="cha11-sec4-hea1">Domicilio y residencia habitual - Cambio de domicilio</heading><article id="cha11-sec4-art49"><num>Artículo 49-</num><content id="cha11-sec4-art49-cnt1"><p>- Se tendrá por domicilio el definido por el Código Civil como domicilio real y por residencia habitual el lugar donde la persona habite la mayor parte del año. La edad y el último domicilio anotado en el documento nacional de identidad son los únicos válidos a los efectos militares y electorales que determinen las leyes respectivas.
</p><p>Todas las personas de existencia visible o sus representantes legales, comprendidas en la presente Ley, están obligados a comunicar en las oficinas secciónales, consulares o que se habiliten como tales, el cambio de domicilio, dentro de los treinta días de haberse producido la novedad.
</p></content></article></section><section id="cha11-sec5"><num>SECCION V</num><heading id="cha11-sec5-hea1">De los plazos</heading><article id="cha11-sec5-art50"><num>Artículo 50-</num><content id="cha11-sec5-art50-cnt1"><p>- Todos los plazos que no hayan sido fijados en la presente Ley, referente al cumplimiento de las obligaciones que establece, serán determinados en la reglamentación correspondiente. De acuerdo con ello, se deberá considerar como "plazo vencido", a los efectos del análisis de las posibles contravenciones, el lapso transcurrido de ocho (8) días hábiles a partir del momento en que se hayan cumplido los distintos términos citados por esta Ley y su reglamentación.
</p></content></article></section><section id="cha11-sec6"><num>SECCION VI</num><heading id="cha11-sec6-hea1">Franquicias postales y telegráficas</heading><article id="cha11-sec6-art51"><num>Artículo 51-</num><content id="cha11-sec6-art51-cnt1"><p>- El uso del correo y del telégrafo nacional para el cumplimiento de esta Ley será gratuito y la correspondencia será despachada como piezas oficiales certificadas libres de franqueo. En los lugares que no existan líneas de telégrafo nacional, pero sí de la empresa de Ferrocarriles Argentinos, se utilizará este servicio.
</p></content></article></section></chapter><chapter id="cha12"><num>CAPITULO XII</num><heading id="cha12-hea1">Disposiciones transitorias</heading><section id="cha12-sec1"><num>SECCION I</num><heading id="cha12-sec1-hea1">Facultades iniciales de emergencia del Registro Nacional de las Personas</heading><article id="cha12-sec1-art52"><num>Artículo 52-</num><content id="cha12-sec1-art52-cnt1"><p>- Facúltase al <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, si razones de simplificación lo exigieren para prescindir del testimonio de las partidas de nacimiento que establece el artículo 9°, aceptando como única documentación la actual Libreta de Enrolamiento y Libreta Cívica, en oportunidad de su canje por el Documento Nacional de Identidad.
</p><p>Por las mismas razones podrá admitir el certificado de la partida en lugar de su testimonio y aceptarlo sin exigir su legalización, cuando se tratare de documentación emanada de autoridades argentinas.
</p><p>Las personas identificadas al recibir en canje el Documento Nacional de Identidad entregarán a las oficinas secciónales o consulares, con destino a su archivo en el <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>por el tiempo que establezca la reglamentación sus correspondientes libretas de enrolamiento o libretas cívicas. A su vez el <organization>Registro Nacional de las Personas </organization>comunicará al Registro de Enrolados el número de matrícula y todo otro dato que se estimare necesario para documentar las constancias correspondientes.
</p></content></article></section><section id="cha12-sec2"><num>SECCION II</num><heading id="cha12-sec2-hea1">Identificación de extranjeros</heading><article id="cha12-sec2-art53"><num>Artículo 53-</num><content id="cha12-sec2-art53-cnt1"><p>- Los extranjeros que viajen a nuestro país sin estar domiciliados en él deberán gestionar previamente el documento nacional de identidad respectivo ante las autoridades consulares argentinas.
</p><p>Dichas autoridades exigirán y confeccionarán a tal fin la documentación que se establezca por reglamentación, la que asimismo, determinará los casos en que los extranjeros estarán exceptuados de la obligación contenida en este artículo.
</p></content></article><article id="cha12-sec2-art54"><num>Artículo 54-</num><content id="cha12-sec2-art54-cnt1"><p/></content></article><article id="cha12-sec2-art55"><num>Artículo 55-</num><content id="cha12-sec2-art55-cnt1"><p>- Fijada su residencia en el país, el extranjero se presentará a la oficina seccional más próxima a su domicilio para proceder a la obtención del documento nacional de identidad, según corresponda a su edad.
</p></content></article><article id="cha12-sec2-art56"><num>Artículo 56-</num><content id="cha12-sec2-art56-cnt1"><p>- Los extranjeros que ya estuvieran en el país antes de la vigencia de la presente Ley y posean cédula de identidad policial argentina, para gestionar el documento nacional de identidad respectivo deberán entregar en la oficina seccional correspondiente la cédula obtenida además de los documentos solicitados por reglamentación.
</p></content></article><article id="cha12-sec2-art57"><num>Artículo 57-</num><content id="cha12-sec2-art57-cnt1"><p>- Los extranjeros que ya estuvieran radicados en el país y que no tengan documentación argentina de identidad deberán proveerse de los documentos que se determinen por reglamentación y se identificarán en las oficinas secciónales más próximas a su domicilio en los tiempos y plazos que establezcan las autoridades del <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>.
</p><p>En todos los casos será previa e indispensable la presentación del comprobante de radicación expedido por la <organization>Dirección Nacional de Migraciones</organization>.
</p></content></article><article id="cha12-sec2-art58"><num>Artículo 58-</num><content id="cha12-sec2-art58-cnt1"><p>- Cuando por acción de guerra, terremoto, inundaciones u otras causas se hubiesen destruido los libros originales y los interesados no pudieran obtener los documentos requeridos, deberán presentar testimonio legalizado de la prueba supletoria o testifical obtenida en nuestro país ante las autoridades judiciales respectivas.
</p></content></article></section><section id="cha12-sec3"><num>SECCION III</num><heading id="cha12-sec3-hea1">Validez de los documentos actuales</heading><article id="cha12-sec3-art59"><num>Artículo 59-</num><content id="cha12-sec3-art59-cnt1"><p>- Hasta tanto el <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, dentro del plan de otorgamiento del documento nacional de identidad, haya completado las entregas o realizado los canjes correspondientes, los documentos de identidad que se especifican a continuación tendrán la validez del documento nacional de identidad y servirán a todos sus efectos.
</p><p>Para mayores de dieciocho (18) años (argentinos):
</p><blockList id="cha12-sec3-art59-lst1"><item id="cha12-sec3-art59-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) Libreta de Enrolamiento;
</p></item><item id="cha12-sec3-art59-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) Libreta Cívica.
</p></item><item id="cha12-sec3-art59-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) Cédula de Identidad otorgada por la Policía Federal argentina;
</p></item><item id="cha12-sec3-art59-lst1-itmd">
<!----><num>d)</num><p>) Cédula de Identidad otorgada por las direcciones de registros civiles y/o del Estado Civil y Capacidad de las Personas;
</p></item><item id="cha12-sec3-art59-lst1-itme">
<!----><num>e)</num><p>) Cédula de Identidad otorgada por las policías de provincias o territorio nacional;
</p></item><item id="cha12-sec3-art59-lst1-itmf">
<!----><num>f)</num><p>) Los que otorgue el Registro Nacional de las Personas con carácter provisional y cuya nomenclatura se determinará en la reglamentación.
</p></item></blockList><p>Para argentinos menores de dieciocho (18) años y extranjeros de toda edad:
</p></content></article><article id="cha12-sec3-art60"><num>Artículo 60-</num><content id="cha12-sec3-art60-cnt1"><p>- Entregado el nuevo documento nacional de identidad por el <organization>Registro Nacional de las Personas</organization>, caducarán automáticamente los anteriores, debiendo ser entregados en las oficinas secciónales o consulares para su archivo o remisión a los organismos que oportunamente los otorgaron, según corresponda.
</p></content></article></section><section id="cha12-sec4"><num>SECCION IV</num><heading id="cha12-sec4-hea1">En lo relativo al otorgamiento de pasaportes</heading><article id="cha12-sec4-art61"><num>Artículo 61-</num><content id="cha12-sec4-art61-cnt1"><p>- El otorgamiento de los distintos tipos de pasaportes es facultad exclusiva del Registro Nacional de las Personas, en coordinación con el <organization>Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto y la Policía Federal Argentina.
</organization></p><p>El Registro Nacional de las Personas hasta tanto se encuentre en condiciones de tomar a su cargo directo dicha tarea establecerá los acuerdos y convenios necesarios con el Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto y Policía Federal argentina para elaborar el plan de transición más conveniente que contemple las siguientes exigencias:
</p><blockList id="cha12-sec4-art61-lst1"><item id="cha12-sec4-art61-lst1-itma">
<!----><num>a)</num><p>) El Registro Nacional de las Personas deberá hacerse cargo de dicha responsabilidad a la mayor brevedad posible;
</p></item><item id="cha12-sec4-art61-lst1-itmb">
<!----><num>b)</num><p>) Los organismos que otorgan dicho documento continuarán con esa tarea hasta la fecha que se fije en el plan de transición mencionado anteriormente;
</p></item><item id="cha12-sec4-art61-lst1-itmc">
<!----><num>c)</num><p>) Dichos acuerdos preverán las posibles transferencias del personal técnico, medios, antecedentes y archivos de la documentación así como también el asesoramiento técnico a prestar al Registro Nacional de las Personas por los organismos actualmente responsables;
</p></item><item id="cha12-sec4-art61-lst1-itmd">
<!----><num>d)</num><p>) Se asegurará la continuidad de otorgamiento de dicho documento.

</p></item></blockList></content></article></section></chapter></body></act>