<akomaNtoso><act><meta><identification source="#somebody"><FRBRWork><FRBRthis value="/ar/ley/2003-11-05/25798/main"/><FRBRuri value="/ar/ley/2003-11-05/25798/main"/><FRBRdate date="2003-11-05" name="Enactment"/><FRBRauthor href="#somebody" as=""/><FRBRcountry value="ar"/></FRBRWork><FRBRExpression><FRBRthis value="/ar/ley/2003-11-05/25798/esp@/main"/><FRBRuri value="/ar/ley/2003-11-05/25798/esp@"/><FRBRdate date="2014-09-28" name="Expression"/><FRBRauthor href="#somebody" as="#editor"/><FRBRlanguage language=""/></FRBRExpression><FRBRManifestation><FRBRthis value="/ar/ley/2003-11-05/25798/esp@/main.xml"/><FRBRuri value="/ar/ley/2003-11-05/25798/esp/main.akn"/><FRBRdate date="2014-09-28" name="XMLConversion"/><FRBRauthor href="#somebody" as="editor"/></FRBRManifestation></identification><publication date="2003-11-07" name="B-O" showAs="internal Journal"/><lifecycle source="#somebody"><eventRef id="e1" date="2003-11-06" source="#ro1" type="generation"/></lifecycle></meta><preface><p><docNumber>E-2723</docNumber><docTitle>SISTEMA DE REFINANCIACION HIPOTECARIA
</docTitle></p></preface><body><chapter id="cha1"><num>CAPITULO I</num><heading id="cha1-hea1">DEL SISTEMA DE REFINANCIACIÓN HIPOTECARIA.</heading><clause id="cha1-art1-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea3">Creación</heading><article id="cha1-art1"><num>Artículo 1-</num><content id="cha1-art1-cnt1"><p>Créase el SISTEMA DE REFINANCIACION HIPOTECARIA, el que tendrá por objeto la implementación de los mecanismos de refinanciación previstos en la presente Ley y su reglamentación
</p></content></article></clause><clause id="cha1-art2-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea5">Mutuos Elegibles</heading><article id="cha1-art2"><num>Artículo 2-</num><content id="cha1-art2-cnt1"><p>A los fines de la presente Ley, se entenderá como mutuo elegible aquellos mutuos garantizados con derecho real de hipoteca que cumplan con la totalidad de los siguientes requisitos:
</p><blockList id="cha1-art2-lst1"><item id="cha1-art2-lst1-itma">
									<!----><num>a)</num><p>Que el deudor sea una persona física o sucesión indivisa;
</p></item><item id="cha1-art2-lst1-itmb">
									<!----><num>b)</num><p>Que el destino del mutuo haya sido la adquisición, mejora, construcción y/o ampliación de vivienda, o la cancelación de mutuos constituidos originalmente para cualquiera de los destinos antes mencionados;
</p></item><item id="cha1-art2-lst1-itmc">
									<!----><num>c)</num><p>Que dicha vivienda sea única y familiar.
</p></item></blockList><p>La naturaleza del acreedor no constituye requisito de elegibilidad, resultando incluidos en consecuencia, los mutuos celebrados con entidades financieras o acreedores no financieros, sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 26 de la presente Ley.</p></content></article></clause><clause id="cha1-art3-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea11">Época de la Mora</heading><article id="cha1-art3"><num>Artículo 3-</num><content id="cha1-art3-cnt1"><p>La parte deudora de un mutuo elegible deberá haber incurrido en mora entre el 1° de enero de 2001 y el 11 de setiembre de 2003 y mantenerse en dicho estado desde entonces hasta la fecha de entrada en vigencia de la presente Ley
</p></content></article></clause><clause id="cha1-art4-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea13">Naturaleza de la Mora</heading><article id="cha1-art4"><num>Artículo 4-</num><content id="cha1-art4-cnt1"><p>A los fines de la presente Ley, se entenderá por mora aquel incumplimiento que habilite al acreedor a intentar la vía ejecutiva o en su caso, los procedimientos previstos en el régimen especial de ejecuciones extrajudiciales habilitados por el <ref id="ref1" href="#1">Título V de la Ley Nº 24441 </ref>y sus modificatorias.
</p></content></article></clause><clause id="cha1-art5-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea15">Monto tope</heading><article id="cha1-art5"><num>Artículo 5-</num><content id="cha1-art5-cnt1"><p>El importe en origen del mutuo elegible no podrá ser superior a <quantity id="qty1" refersTo="#1">PESOS CIEN MIL ($ 100.000), sin perjuicio de lo dispuesto en el último párrafo del artículo 16 de la presente Ley.
</quantity></p></content></article></clause><clause id="cha1-art6-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea17">Carácter Optativo del Sistema</heading><article id="cha1-art6"><num>Artículo 6-</num><content id="cha1-art6-cnt1"><p>El ingreso al Sistema de Refinanciación Hipotecaria tendrá el carácter de optativo.
</p><p>La facultad de ejercer dicha opción corresponderá únicamente a la parte acreedora, cuando ésta se trate de una entidad financiera sometida al régimen de la Ley Nº 21.526 y sus modificatorias.</p><p>En los demás casos, la opción podrá ser ejercida tanto por el acreedor como por el deudor.</p></content></article></clause><clause id="cha1-art7-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea21">Condiciones de admisibilidad</heading><article id="cha1-art7"><num>Artículo 7-</num><content id="cha1-art7-cnt1"><p>La parte acreedora que ingrese al Sistema de Refinanciación creado por la presente Ley y no se encuentre sometida al régimen de la <ref id="ref1" href="#1">Ley Nº 21526 </ref>y sus modificatorias deberá presentar la siguiente documentación:
</p><blockList id="cha1-art7-lst1"><item id="cha1-art7-lst1-itma">
									<!----><num>a)</num><p>Un certificado de cumplimiento fiscal que acredite que los fondos dados en mutuo hipotecario han sido debidamente declarados y el impuesto correspondiente debidamente ingresado, en su caso; todo ello en los términos del <ref id="ref1" href="#1">artículo 104 de la Ley Nº 11683 </ref>y sus modificatorias.
</p><p/></item><item id="cha1-art7-lst1-itmb">
									<!----><num>b)</num><p>Una declaración jurada otorgada por abogado y/o escribano con firma legalizada por los colegios respectivos de la jurisdicción y/o certificación de secretaría del juzgado donde tramite la causa, que acredite la legitimidad, subsistencia y plenos efectos legales del mutuo hipotecario.
</p><p/></item><item id="cha1-art7-lst1-itmc">
									<!----><num>c)</num><p>Una declaración jurada otorgada por contador público nacional, con firma legalizada por los Consejos profesionales respectivos, que acredite el monto definitivo del crédito.
</p><p/></item><item id="cha1-art7-lst1-itmd">
									<!----><num>d)</num><p>Una declaración jurada otorgada por profesional habilitado al efecto por la normativa de la ciencia, arte o profesión, con firma legalizada por la entidad de colegiación respectiva, que acredite la valuación actual del inmueble.
</p></item></blockList><p>En el caso que la parte acreedora esté sometida al régimen de la Ley N° 21526 y sus modificatorias deberá informar sobre los incisos b), c) y d) precedentes a la Superintendencia de Entidades Financieras y Cambiarias del Banco Central de la República Argentina, supliendo el requisito de la firma profesional por la debida intervención del auditor externo.</p><p>La Superintendencia de Entidades Financieras y Cambiarias deberá informar oportunamente en los términos que establezca la reglamentación.</p></content></article></clause><clause id="cha1-art8-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea32">Ingresos del grupo familiar</heading><article id="cha1-art8"><num>Artículo 8-</num><content id="cha1-art8-cnt1"><p>La parte deudora deberá acompañar una declaración jurada que acredite los ingresos del grupo familiar
</p></content></article></clause><clause id="cha1-art9-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea34">Facultad de contralor</heading><article id="cha1-art9"><num>Artículo 9-</num><content id="cha1-art9-cnt1"><p>En todos los casos de los artículos 7 y 8 de la presente Ley, el Poder Ejecutivo nacional, a través de los organismos que determine la reglamentación, podrá realizar toda clase de auditorías a los fines de comprobar la veracidad y consistencia de los datos consignados en las respectivas declaraciones
</p></content></article></clause><clause id="cha1-art10-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea36">Sanciones</heading><article id="cha1-art10"><num>Artículo 10.-</num><content id="cha1-art10-cnt1"><p>El falseamiento u ocultación de cualquier dato consignado en la documentación establecida en los artículos 7 y 8 precedentes, hará objeto a los autores de las acciones penales u otras sanciones, previstas en regímenes especiales de aplicación, que pudieran corresponder.
</p><p>Asimismo y respecto de los profesionales intervinientes, se comunicará la conducta a la entidad de colegiación respectiva</p></content></article></clause><clause id="cha1-art11-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea39">Instrumentos a suscribir</heading><article id="cha1-art11"><num>Artículo 11. -.</num><content id="cha1-art11-cnt1"><p>El Poder Ejecutivo en ocasión de reglamentar la presente ley, determinará los instrumentos que los deudores habrán de suscribir a los efectos de la subrogación prevista en el inciso j) del artículo 16, así como el procedimiento para la instrumentación del sistema establecido por la presente ley.
</p></content></article></clause></chapter><chapter id="cha2"><num>CAPITULO II</num><heading id="cha2-hea1">DEL FIDEICOMISO</heading><clause id="cha2-art12-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea43">Creación</heading><article id="cha2-art12"><num>Artículo 12.-</num><content id="cha2-art12-cnt1"><p>Créase el FIDEICOMISO PARA LA REFINANCIACION HIPOTECARIA, que se regirá por la presente Ley y su reglamentación, resultando de aplicación subsidiaria lo dispuesto en la <ref id="ref1" href="#1">Ley Nº 24441 </ref>y sus modificatorias.
</p></content></article></clause><clause id="cha2-art13-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea45">Objeto</heading><article id="cha2-art13"><num>Artículo 13.-</num><content id="cha2-art13-cnt1"><p>El Fideicomiso tendrá por objeto implementar el Sistema de Refinanciación instrumentado por la presente Ley y su reglamentación.
</p></content></article></clause><clause id="cha2-art14-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea47">Organización</heading><article id="cha2-art14"><num>Artículo 14.-</num><content id="cha2-art14-cnt1"><p>El Poder Ejecutivo nacional designará el agente fiduciario en un todo de acuerdo con las prescripciones de la <ref id="ref1" href="#1">Ley N° 24441 </ref>y sus modificatorias, quedando facultado para determinar la integración del patrimonio del fideicomiso
</p></content></article></clause><clause id="cha2-art15-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea49">Delegación</heading><article id="cha2-art15"><num>Artículo 15.-</num><content id="cha2-art15-cnt1"><p>Autorízase al Poder Ejecutivo nacional a establecer la participación en el presente Sistema del <organization id="org1" href="#1">FONDO FIDUCIARIO PARA LA RECONSTRUCCION DE EMPRESAS</organization>, creado por el <ref id="ref1" href="#1">Decreto Nº 342/2000 </ref>y sus modificatorios.-
</p></content></article></clause></chapter><chapter id="cha3"><num>CAPITULO III</num><heading id="cha3-hea1">DE LA INSTRUMENTACIÓN DEL SISTEMA</heading><clause id="cha3-art16-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea53">Instrumentación del Sistema</heading><article id="cha3-art16"><num>Artículo 16.-</num><content id="cha3-art16-cnt1"><p>A los fines de la implementación del sistema creado por la presente Ley, se seguirá el siguiente mecanismo:
</p><blockList id="cha3-art16-lst1"><item id="cha3-art16-lst1-itma">
									<!----><num>a)</num><p>El fiduciario analizará la elegibilidad del mutuo respecto del cual se ha ejercido la opción prevista en el Artículo 6º, y declarará su admisibilidad o no en el plazo de cuarenta y cinco (45) días corridos a contar desde el ejercicio de la opción.
</p><p/></item><item id="cha3-art16-lst1-itmb">
									<!----><num>b)</num><p>Una vez declarado admisible el mutuo elegible, el fiduciario suscribirá con el deudor los instrumentos previstos en el artículo 11, quedando de esta manera perfeccionada la instrumentación del sistema;
</p></item><item id="cha3-art16-lst1-itmc">
									<!----><num>c)</num><p>En caso de encontrarse pendiente un proceso de ejecución hipotecaria contra el deudor, por mora en el cumplimiento del mutuo elegible, la acreditación en el expediente del ejercicio de la opción prevista en el artículo 6º no suspenderá el curso del proceso, pero limitará los efectos de la sentencia de remate a:
</p><subitem id="sbtI"><num>I.</num><p>La determinación de la procedencia o no del juicio ejecutivo;
</p></subitem><subitem id="sbtII"><num>II.</num><p>La liquidación final de la deuda exigible, incluyendo capital, intereses y costas, a los efectos del punto g). Los intereses a aplicar no podrán superar la tasa de interés pasiva promedio en pesos publicada por el Banco Central de la República Argentina, o la tasa pactada, si fuere menor.
</p></subitem><p/></item><item id="cha3-art16-lst1-itmd">
									<!----><num>d)</num><p>En caso de que el ejercicio de la opción prevista en el artículo 6º fuere posterior a la fecha en que hubiere quedado firme la sentencia de remate, y anterior a la fecha de la subasta, el cumplimiento de la sentencia se suspende hasta que el fiduciario notifique la no admisibilidad del mutuo conforme lo establecido en el punto anterior;
</p></item><item id="cha3-art16-lst1-itme">
									<!----><num>e)</num><p>En caso de encontrarse pendiente un proceso de ejecución hipotecaria, por mora en el cumplimiento del mutuo elegible, realizado de conformidad al <ref id="ref1" href="#1">título V de la Ley 24441</ref>, el deudor podrá acreditar el ejercicio de la opción en cualquier etapa del procedimiento, y el juez deberá ordenar la suspensión cautelar del lanzamiento o de la subasta hasta que el fiduciario notifique la no admisibilidad del mutuo conforme lo establecido en el punto c);
</p></item><item id="cha3-art16-lst1-itmf">
									<!----><num>f)</num><p>Acreditado en el expediente el perfeccionamiento de la instrumentación del sistema, el fiduciario procederá a realizar los pagos de acuerdo al punto siguiente, sin perjuicio de los derechos del acreedor conforme al punto k). El juez dispondrá la culminación del procedimiento y el archivo de las actuaciones una vez cancelado por el deudor el mutuo elegible;
</p></item><item id="cha3-art16-lst1-itmg">
									<!----><num>g)</num><p>El fiduciario procederá a poner al día los mutuos elegibles, a cuyos efectos cancelará al acreedor las cuotas de capital pendientes de pago desde la mora hasta la fecha de dicho pago, más los intereses liquidados de acuerdo al punto c) II.
</p><p/><p/></item><item id="cha3-art16-lst1-itmh">
									<!----><num>h)</num><p>El fiduciario, respecto del acreedor, en adelante, observará las condiciones originales del mutuo, sin perjuicio de la normativa aplicable en materia de coeficiente de actualización y tasa de interés;
</p></item><item id="cha3-art16-lst1-itmi">
									<!----><num>i)</num><p>El fiduciario reestructurará las acreencias conforme los términos establecidos en el artículo 17 de la presente Ley;
</p></item><item id="cha3-art16-lst1-itmj">
									<!----><num>j)</num><p>Los pagos que el fiduciario efectúe al acreedor tendrán todos los efectos de la subrogación legal, traspasándole todos los derechos, acciones y garantías del acreedor al fiduciario, tanto contra el deudor principal como contra sus codeudores. Serán de aplicación supletoria las disposiciones del Código Civil respecto de la subrogación;
</p></item><item id="cha3-art16-lst1-itmk">
									<!----><num>k)</num><p>La parte acreedora mantendrá como garantía el derecho real de hipoteca por la porción aún no subrogada por el fiduciario conforme lo dispuesto en el presente artículo;
</p></item><item id="cha3-art16-lst1-itml">
									<!----><num>l)</num><p>La parte deudora procederá a cancelar su obligación mediante el pago al fiduciario conforme las previsiones establecidas en el inciso i) del presente artículo, quedando liberado de dichas obligaciones.
</p></item></blockList><p>Los únicos pagos liberatorios del deudor serán los que éste efectuó al fiduciario, por lo que el derecho real de hipoteca subsistirá hasta la íntegra satisfacción del monto adeudado.</p><p>En ningún caso los pagos que efectúe el fiduciario al acreedor podrán superar el valor actual de mercado del bien objeto de la garantía real de hipoteca, conforme a lo informado en cumplimiento del inciso d) del artículo 7º de la presente Ley.</p></content></article></clause><clause id="cha3-art17-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea75">Refinanciación</heading><article id="cha3-art17"><num>Artículo 17.-</num><content id="cha3-art17-cnt1"><p>El Poder Ejecutivo nacional establecerá las condiciones de cancelación de los mutuos elegibles por los deudores al fiduciario, conforme las siguientes pautas generales:
</p><blockList id="cha3-art17-lst1"><item id="cha3-art17-lst1-itma">
									<!----><num>a)</num><p>En todos los casos, se otorgará al deudor un período de gracia de un (1) año, prorrogable, a partir de la vigencia de la reglamentación de la presente Ley.
</p><p/><p/></item><item id="cha3-art17-lst1-itmb">
									<!----><num>b)</num><p>Cuota fija mensual, igual y consecutiva;
</p></item><item id="cha3-art17-lst1-itmc">
									<!----><num>c)</num><p>Valor mínimo de la cuota equivalente a un porcentaje del mutuo elegible;
</p></item><item id="cha3-art17-lst1-itmd">
									<!----><num>d)</num><p>Cuota compatible con los ingresos del grupo familiar y con el valor actualizado del inmueble según lo informado en cumplimiento del inciso d) del artículo 7º de la presente Ley;
</p></item><item id="cha3-art17-lst1-itme">
									<!----><num>e)</num><p>Tasa de interés y coeficiente de actualización aplicables según la normativa vigente.
</p></item></blockList></content></article></clause></chapter><chapter id="cha4"><num>CAPITULO IV</num><heading id="cha4-hea1">EFECTOS</heading><clause id="cha4-art18-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea86">Carácter personalísimo de la refinanciación</heading><article id="cha4-art18"><num>Artículo 18.-</num><content id="cha4-art18-cnt1"><p>Previo a la transmisión del inmueble asiento del derecho real de hipoteca se deberá cancelar al fiduciario el saldo remanente de la refinanciación correspondiente.
</p></content></article></clause><clause id="cha4-art19-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea88">Nulidad absoluta</heading><article id="cha4-art19"><num>Artículo 19.-</num><content id="cha4-art19-cnt1"><p>Es de nulidad absoluta cualquier convención entre acreedor y deudor que amplíe o genere nuevas obligaciones a este último con relación al mutuo elegible objeto de refinanciación.
</p></content></article></clause><clause id="cha4-art20-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea90">Inexistencia de novación</heading><article id="cha4-art20"><num>Artículo 20.-</num><content id="cha4-art20-cnt1"><p>Las alteraciones respecto del tiempo, lugar o modo de cumplimiento que sufra la obligación primitiva a consecuencia de la aplicación de las previsiones contenidas en la presente Ley, serán consideradas como que sólo modifican la obligación, pero no que la extinguen ni constituyen novación alguna
</p></content></article></clause><clause id="cha4-art21-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea92">Efectos del incumplimiento</heading><article id="cha4-art21"><num>Artículo 21.-</num><content id="cha4-art21-cnt1"><p>El solo incumplimiento de la parte deudora de tres (3) cuotas consecutivas o cinco (5) cuotas alternadas emergentes del presente Sistema de Refinanciación dará derecho a la ejecución de la hipoteca.
</p></content></article></clause><clause id="cha4-art22-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea94">Privilegio Especial</heading><article id="cha4-art22"><num>Artículo 22.-</num><content id="cha4-art22-cnt1"><p>El fiduciario tendrá privilegio especial por hasta la concurrencia de las sumas que hubiera pagado en subrogación al acreedor original
</p></content></article></clause></chapter><chapter id="cha5"><num>CAPITULO V</num><heading id="cha5-hea1">DE LOS MUTUOS HIPOTECARIOS CONTRAÍDOS CON ANTERIORIDAD A LA VIGENCIA DE LA LEY DE CONVERTIBILIDAD</heading><clause id="cha5-art23-cls1"><heading class="artheadleft" id="heahea98">Unidad de Reestructuración</heading><article id="cha5-art23"><num>Artículo 23.-</num><content id="cha5-art23-cnt1"><p>Créase una Unidad de Reestructuración que tendrá por objeto el análisis y propuesta de reestructuración de la totalidad de los mutuos hipotecarios pactados entre los adjudicatarios y el Ex Banco Hipotecario Nacional, comprendidos en el artículo 2° de la presente Ley y concertados con anterioridad a la vigencia de la convertibilidad del austral dispuesta por la <ref id="ref1" href="#1">Ley Nº 23928</ref>, conforme las pautas que fije la reglamentación para los cuales no regirá lo establecido en el artículo 3° de la presente, respecto a la época de la mora.
</p><p>La Unidad de Reestructuración en el cumplimiento de su objeto, deberá interpretar la aplicación del conjunto normativo de emergencia pública en materia social, económica, administrativa, financiera y cambiaría declarada por la Ley Nº 25561, sus modificatorias, complementarias, prórrogas y aclaratorias, inclusive esta Ley, sus modificatorias y prórrogas.</p><p>La citada Unidad funcionará en el ámbito del Ministerio de Economía y Finanzas Públicas, y estará integrada por UN (1) representante del precitado Ministerio que ejercerá la Presidencia, UN (1) representante del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, UN (1) representante de la Honorable Cámara de Diputados de la Nación, UN (1) representante de la Honorable Cámara de Senadores de la Nación, UN (1) representante del Banco Hipotecario Sociedad Anónima y UN (1) representante de las Asociaciones de Deudores del ex Banco Hipotecario Nacional, en todos los casos se designará un reemplazante, teniendo que expedirse en el plazo de NOVENTA (90) días hábiles desde su conformación.</p><p>Los miembros que integran la Unidad ejercerán sus funciones con carácter “ad honorem”. Dictará su propio reglamento de funcionamiento. Mientras no lo haga regirá supletoriamente el de la Cámara de Diputados de la Nación en los Artículos referidos al funcionamiento de las comisiones permanentes. Al momento de expedirse la Unidad deberá considerar: el mutuo de origen; los intereses y penalidades aplicadas de cualquier naturaleza; las cláusulas de caducidad de los plazos; el anatocismo; los pagos, pagos a cuenta y toda otra modalidad de los mismos, y demás circunstancias que resultaren relevantes para la determinación de la reestructuración encomendada.</p><p>La Unidad de Reestructuración evaluará cada uno de los mutuos originarios mencionados en este Artículo, sus novaciones y/o reestructuraciones, producidas por normas legales o por acuerdo de partes. Determinará un estado de la deuda actualizada en cada contrato, sobre la base de índices que se aplicarán en forma homogénea sobre el préstamo y sobre cada cuota de capital, desde el día del contrato original hasta la fecha de sanción de la presente Ley.</p><p>Igual procedimiento se aplicará al pago de intereses para determinar lo abonado en moneda homogénea. Al efecto se utilizarán como índices los de evolución del salario y de la construcción que publica el Instituto Nacional de Estadística y Censo. La deuda así recalculada que otorgue mejor posición al deudor, será comparada con el importe reclamado por la entidad acreedora al solo efecto de determinar la razonabilidad de la misma. Evaluado que fueren todos los casos, y cuando no se logre un acuerdo de partes, la Unidad de Reestructuración elevará al Congreso de la Nación una propuesta definitiva que puede contemplar quitas, recálculo de cuota o subsidios.</p><p>En tanto la Unidad de Reestructuración no se expida con respecto a lo aquí establecido no podrán ejecutarse los mutuos hipotecarios involucrados y la demora no devengará intereses compensatorios ni punitorios, ni gastos a cargo del deudor, toda vez que la presente se declara de orden público.</p><p>En caso de transferencia de cualquiera de los créditos alcanzados por esta Ley, los mismos continuarán afectados por las condiciones establecidas por la presente.</p><p>Esta afectación deberá ser fehacientemente comunicada al eventual cesionario.</p></content></article></clause></chapter><chapter id="cha6"><num>CAPITULO VI</num><heading id="cha6-hea1">DISPOSICIONES COMPLEMENTARIAS</heading><article id="cha6-art24"><num>Artículo 24.-</num><content id="cha6-art24-cnt1"><p>Lo establecido en la presente Ley no obsta a las facultades otorgadas al acreedor para pactar directamente con su deudor, conforme lo dispuesto en el <ref id="ref1" href="#1">artículo 11 de la Ley Nº 25561</ref>.
</p></content></article><article id="cha6-art25"><num>Artículo 25.-</num><content id="cha6-art25-cnt1"><p>El Poder Ejecutivo nacional, a través del <organization id="org1" href="#1">Ministerio de Economía y Finanzas Públicas</organization>, será la Autoridad de Aplicación de la presente Ley, quedando facultado para dictar normas reglamentarias, complementarias y aclaratorias
</p></content></article><article id="cha6-art26"><num>Artículo 26.-</num><content id="cha6-art26-cnt1"><p>Invítase a las Provincias y a la Ciudad Autónoma de Buenos Aires a adherir al presente Sistema, dictando a sus efectos los cuerpos normativos pertinentes para resolver de forma similar las situaciones que mantengan con sus respectivos institutos provinciales de vivienda o la Comisión Municipal de la Vivienda, según corresponda.
</p></content></article></chapter></body></act></akomaNtoso>